{
    "subtopic_name": {
        "open_questions": [
            {
                "question": "Какие требования устанавливает Инструкция по сигнализации на железнодорожном транспорте РФ?",
                "answer": "Инструкция по сигнализации в железнодорожном транспорте РФ устанавливает требования к сигналам и типам сигнальных приборов для безопасной работы железной дороги."
            },
            {
                "question": "В соответствии с чем разрабатываются нормативные и технические документы, относящиеся к сигнализации на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Документы для сигнализации на железнодорожном транспорте разрабатываются согласно требованиям инструкции."
            },
            {
                "question": "Какие виды сигналов используются на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "На железнодорожном транспорте применяются визуальные (видимые) и звуковые сигналы"
            },
            {
                "question": "Какие приборы используются для подачи визуальных сигналов?",
                "answer": "Визуальные сигналы на железнодорожном транспорте передаются с помощью различных сигнальных приборов, включая светофоры, локомотивные светофоры и семафоры."
            },
            {
                "question": "Какие условия могут привести к применению ночных сигналов?",
                "answer": "В условиях плохой видимости (например, при тумане или метели) на железнодорожном транспорте необходимо использовать ночные сигналы."
            },
            {
                "question": "Где применяются ночные сигналы?",
                "answer": "В железнодорожных тоннелях применяются только ночные или круглосуточные сигналы."
            },
            {
                "question": "Как определяются периоды светлого и темного времени суток на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "В железнодорожном транспорте светлое и темное время суток определяется местным нормативным актом владельца инфраструктуры или железнодорожного пути необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Что является источниками звуковых сигналов на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Звуковые сигналы на железнодорожном транспорте подаются с помощью свистков локомотивов, гудков, петард и других устройств."
            },
            {
                "question": "Какие источники света используются в светофорах на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "В светофорах на железнодорожном транспорте используют светоизлучающие диоды или лампы накаливания."
            },
            {
                "question": "В каком режиме должны работать светофоры на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Светофоры на железнодорожном транспорте должны работать в непрерывном или нормальном режиме."
            },
            {
                "question": "Какой режим работы светофора называется “нормально негорящим”?",
                "answer": "Нормально негорящий режим работы светофора – это режим, в котором светофор не отображает ни один из доступных сигналов, если такой режим предусмотрен инструкцией."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются проходные светофоры автоблокировки?",
                "answer": "Проходные светофоры автоблокировки обозначаются цифрами. Другие светофоры обозначаются буквами или комбинацией букв и цифр."
            },
            {
                "question": "Где располагается литерная табличка на проходных светофорах?",
                "answer": "На проходных светофорах на двухпутных и многопутных участках, оборудованных устройствами для движения по неправильному пути и управляемых сигналами локомотивных светофоров, с обеих сторон мачты устанавливаются литерные таблички."
            },
            {
                "question": "Какое показание проходных светофоров является нормальным на участках железнодорожных путей, оборудованных автоблокировкой?",
                "answer": "На участках железнодорожных путей, оборудованных автоблокировкой, нормальные показания проходных светофоров разрешающие или нормально негорящие, а входных, маршрутных и выходных – запрещающие."
            },
            {
                "question": "Как загораются сигнальные огни на проходном светофоре на участках, оборудованных автоблокировкой?",
                "answer": "Нормально негорящие сигналы проходного светофора на автоблокированных участках загораются при въезде поезда на блок-участок перед светофором и гаснут после выезда поезда с этого блок-участка."
            },
            {
                "question": "На каких участках железнодорожных путей входные, маршрутные и выходные светофоры переводятся на автоматическое действие?",
                "answer": "На участках железнодорожных путей, где входные, маршрутные и выходные светофоры переведены на автоматическое действие для беспрепятственного пропуска поездов через станцию, разрешающее показание является нормальным при таком режиме работы."
            },
            {
                "question": "Какие железнодорожные станции имеют недостаточную длину?",
                "answer": "При отправлении поездов с коротких путей, когда голова поезда находится за выходным (маршрутным) светофором, на его обратной стороне устанавливается повторительная головка светофора в соответствии с местным нормативным актом владельца инфраструктуры (владелец железнодорожных путей необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Для каких железнодорожных путей устанавливается групповой выходной и маршрутный светофор?",
                "answer": "Групповые выходные и маршрутные светофоры для группы путей должны устанавливаться в соответствии с нормативными актами владельца инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования, за исключением путей, по которым производится безостановочный пропуск поездов."
            },
            {
                "question": "Чем дополняются групповые выходные и маршрутные светофоры?",
                "answer": "Групповые выходные и маршрутные светофоры должны иметь маршрутные указатели, которые показывают номер пути, с которого разрешено отправление поезда."
            },
            {
                "question": "Где устанавливаются проходные светофоры автоматической блокировки?",
                "answer": "Проходные светофоры автоматической блокировки ставятся между блок-участками, а светофоры полуавтоматической блокировки - между межпостовыми перегонами."
            },
            {
                "question": "Где применяется сигнализация безостановочного пропуска поездов?",
                "answer": "На железнодорожных станциях с автоматической или полуавтоматической блокировкой, а также на участках с автоматической локомотивной сигнализацией, где планируется безостановочный пропуск поездов по главным и приемо-отправочным железнодорожным путям, используется сигнализация безостановочного пропуска поездов на входных и маршрутных светофорах"
            },
            {
                "question": "Где применяется сигнализация безостановочного пропуска?",
                "answer": "Сигнализация для пропуска без перерыва используется на главном и смежном боковом пути железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Кем устанавливается перечень станционных железнодорожных путей, оборудованных сигнализацией безостановочного пропуска?",
                "answer": "Станционные железнодорожные пути с сигнализацией безостановочного пропуска устанавливаются локальным нормативным актом владельца инфраструктуры (владельца ЖД путей необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Какие значения сигналов должны применяться на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "На железнодорожном транспорте сигналы светофоров следующие: \"светофор закрыт\" - красный или синий огонь; \"светофор открыт\" - зеленый, желтый, лунно-белый огонь или их сочетание."
            },
            {
                "question": "Что означает один зеленый огонь на светофоре и как это влияет на движение поезда?",
                "answer": "Зеленый огонь разрешает движение с установленной скоростью, следующий светофор открыт."
            },
            {
                "question": "Как следует понимать сигнал одного желтого мигающего огня на светофоре и какое требование выставляется относительно следующего светофора в контексте движения поезда?",
                "answer": "Желтый мигающий огонь - движение с установленной скоростью, следующий светофор открытый - движение с уменьшенной скоростью."
            },
            {
                "question": "Как следует трактовать сигнал одного жёлтого огня на светофоре и какое состояние следующего светофора это обозначает в контексте движения поезда?",
                "answer": "Желтый огонь - движение с готовностью к остановке, следующий светофор закрыт."
            },
            {
                "question": "Как определяются значения сигналов двузначной сигнализации на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях с двузначной сигнализацией значения светофоров определяются актом владельца путей."
            },
            {
                "question": "Каким должно быть расстояние между смежными светофорами на железнодорожных линиях, оборудованных автоблокировкой с трехзначной сигнализацией?",
                "answer": "На железнодорожных линиях с трехзначной сигнализацией расстояние между светофорами должно соответствовать тормозному пути при полном служебном торможении на максимальной скорости, но не превышающей 120 км/ч для пассажирских поездов и 80 км/ч для грузовых поездов."
            },
            {
                "question": "Каким должно быть расстояние между смежными светофорами на железнодорожных линиях?",
                "answer": "Расстояние должно быть не менее тормозного пути при экстренном торможении с учетом времени реакции автоматической локомотивной сигнализации."
            },
            {
                "question": "При каких условиях расстояние между светофорами должно составлять не менее 1000 метров?",
                "answer": "На участках с видимостью сигналов менее 400 м и на новых железнодорожных линиях с автоблокировкой, расстояние между светофорами должно быть не менее 1000 м."
            },
            {
                "question": "Кто может принимать решение об установке расстояния между светофорами менее требуемого тормозного пути?",
                "answer": "По решению владельца железнодорожной инфраструктуры с трехзначной сигнализацией, светофоры можно устанавливать ближе положенного."
            },
            {
                "question": "В каких случаях используются световые указатели на железнодорожных станциях?",
                "answer": "Световые указатели применяются на железнодорожных станциях, если расстояние между смежными светофорами менее тормозного пути."
            },
            {
                "question": "Каким должно быть расстояние между входным, маршрутными и выходным светофорами на участках с полуавтоматической блокировкой?",
                "answer": "На участках с полуавтоматической блокировкой: расстояние между входным, маршрутным и выходным светофорами должно соответствовать тормозному пути, рассчитанному для данного участка при полном служебном торможении на максимальной скорости; если на этом участке установлены путевые устройства автоматической локомотивной сигнализации, то это расстояние также должно учитывать тормозной путь при экстренном торможении, включая путь, который поезд пройдет за время реакции устройств автоматической локомотивной сигнализации на тормозную систему поезда."
            },
            {
                "question": "В каких случаях автоматическая локомотивная сигнализация применяется как самостоятельное средство интервального регулирования движением поездов?",
                "answer": "На участках, где автоматическая локомотивная сигнализация используется для регулирования движения поездов, длина смежных блок-участков должна быть не менее длины тормозного пути, необходимой для экстренного торможения при максимальной скорости."
            },
            {
                "question": "Какая скорость разрешена для проезда светофора с одним желтым (немигающим) огнем, расположенного на участке, оборудованном автоблокировкой?",
                "answer": "Скорость проследования светофора с одним желтым (немигающим) огнем на участке с автоблокировкой и на участке без автоблокировки устанавливается локальным нормативным актом владельца инфраструктуры (владельца железнодорожных путей необщего пользования) на основе требуемого тормозного пути."
            },
            {
                "question": "Где должны быть установлены входные светофоры?",
                "answer": "Входные светофоры должны быть установлены на расстоянии не менее 50 м от первого входа на стрелочный перевод. На железнодорожных путях необщего пользования установка светофоров должна быть не ближе 3,5 м от предельного столбика пошерстного стрелочного перевода или стыка рамного рельса."
            },
            {
                "question": "Какие действия разрешены до реконструкции железнодорожных станций?",
                "answer": "До реконструкции железнодорожных станций можно использовать светофоры, установленные ближе 50 м, но не менее 15 м от стрелочного перевода."
            },
            {
                "question": "Где должны устанавливаться входные светофоры на электрифицированных участках железнодорожных путей?",
                "answer": "На электрифицированных участках железнодорожных путей входные светофоры и сигнальные знаки \"Граница станции\" должны устанавливаться перед изолирующими сопряжениями или секционными изоляторами контактной сети, разделяющими контактную сеть перегонов и контактную сеть железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Какое значение имеет зеленый огонь на светофоре для поезда?",
                "answer": "Один зеленый огонь на железнодорожном транспорте разрешает поезду движение к железнодорожной станции без отклонений по стрелочному переводу с установленной скоростью, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт"
            },
            {
                "question": "Какое значение имеет желтый мигающий огонь на светофоре для поезда?",
                "answer": "Один желтый мигающий огонь на железнодорожном транспорте разрешает поезду движение на железнодорожную станцию по главному пути без отклонения через стрелочный перевод с установленной скоростью, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт и требует движения с уменьшенной скоростью с отклонением через стрелочный перевод."
            },
            {
                "question": "Каково значение одного желтого огоня на светофоре для поезда?",
                "answer": "Желтый огонь на железнодорожном транспорте разрешает поезду двигаться на станцию без изменения направления по главному пути, готовясь к остановке, следующий светофор (маршрутный или выходной) закрыт."
            },
            {
                "question": "Что означает показ двух желтых огней, из которых верхний мигающий, на светофоре для поезда?",
                "answer": "Два желтых огня (верхний мигающий) на железнодорожном транспорте означают уменьшение скорости и движение на станцию с отклонением на главный или боковой путь, если есть сигнализация для безостановочного пропуска,  следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт."
            },
            {
                "question": "Что разрешается поезду, когда на светофоре горят два желтых огня?",
                "answer": "Два желтых огня на железнодорожном транспорте означают, что поезд может двигаться на станцию с отклонением на боковой путь, уменьшенной скоростью и готовностью к остановке."
            },
            {
                "question": "Что означает один красный огонь на светофоре?",
                "answer": "Красный огонь на железнодорожном светофоре - движение запрещено."
            },
            {
                "question": "В каком порядке следует двигаться по железнодорожным путям необщего пользования, если горит один лунно-белый огонь?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования к сигналам входных светофоров, указанным в настоящем пункте, в порядке, установленном локальным нормативным актом владельца железнодорожных путей необщего пользования, дополнительно подается сигнал: один лунно-белый огонь - разрешается поезду следовать на железнодорожную станцию при погашенных основных огнях светофора до первого попутного маневрового светофора с дальнейшим движением маневровым порядком на железнодорожный путь, частично занятый железнодорожным подвижным составом, или к объекту, расположенному на железнодорожных путях необщего пользования, с особой бдительностью и готовностью остановиться."
            },
            {
                "question": "Что означают один зеленый мигающий и один желтый огни и одна зеленая светящаяся полоса на светофоре?",
                "answer": "Один зеленый мигающий и один желтый огни, а также одна зеленая светящаяся полоса на железнодорожных светофорах для приема поездов на пути с отклонением через стрелочные переводы с крестовинами пологих марок разрешают движение поезда на станцию со скоростью не превышающей 80 км/ч, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт и также разрешает движение со скоростью не более 80 км/ч."
            },
            {
                "question": "Каково значение двух желтых огней, из которых верхний мигающий, и одной зеленой светящейся полосы на светофоре?",
                "answer": "Два желтых огня, из них верхний мигающий, и одна зеленая светящаяся полоса на светофорах железнодорожных путей разрешают поезду двигаться со скоростью не более 80 км/ч на боковой путь, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт и требует движение с уменьшенной скоростью."
            },
            {
                "question": "Какое движение разрешено поезду, если перед ним два желтых огня и одна зеленая светящаяся полоса?",
                "answer": "Два желтых огня и одна зеленая светящаяся полоса на светофорах железнодорожных путей разрешают поезду двигаться на станцию с отклонением по стрелочному переводу при скорости не более 60 км/ч и готовности остановиться, следующий светофор закрыт."
            },
            {
                "question": "Каковы правила движения по железнодорожным путям при одном зеленом мигающем и одном желтым огнях и двух зеленых светящихся полосах?",
                "answer": "Два мигающих света (зеленый и желтый) и две зеленые светящиеся полосы на светофорах железнодорожных путей указывают на разрешение движения на\nжелезнодорожную станцию с отклонением по стрелочным переводам с максимальной скоростью 120 км/ч"
            },
            {
                "question": "Каковы правила движения по железнодорожным путям при двух жёлтых, из которых верхний мигающий, огнях и двух зеленых светящихся полосах?",
                "answer": "Два желтых огня, верхний из них мигает, и две зеленые полосы на светофорах железнодорожных путей общего пользования, при приеме поездов на пути с отклонением по стрелочным переводам с крестовинами пологих марок, разрешают поезду двигаться к железнодорожной станции со скоростью не более 120 км/ч, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт и требует движения с уменьшением скорости."
            },
            {
                "question": "Каково разрешенное движение поезда на данной железнодорожной станции, если два желтых огня и две зеленые светящиеся полосы горят?",
                "answer": "Два желтых огня и две зеленые полосы на светофорах железнодорожных путей позволяют поезду двигаться на станцию с\nотклонением по стрелочному переводу со скоростью до 60 км/ч и готовностью остановиться, следующий светофор закрыт."
            },
            {
                "question": "Что означает зеленый мигающий огонь на входных и маршрутных светофорах для поезда?",
                "answer": "Зеленый мигающий огонь на входных и маршрутных светофорах разрешает поезду двигаться на железнодорожную станцию по главному железнодорожному пути без отклонения на стрелочный перевод, следующий светофор (маршрутный или выходной) открыт и требует движения не быстрее 60 км/ч."
            },
            {
                "question": "Какая должна быть скорость движения на железнодорожных путях общего пользования, если на входных и маршрутных светофорах горит три желтых огня?",
                "answer": "Три желтых огня на входных и маршрутных светофорах разрешают движение локомотивам, мотор-вагонному и самоходному специальному подвижному составу, но с особой осторожностью. На железнодорожных путях общего пользования максимальная скорость не должна превышать 20 км/ч, а на железнодорожных путях необщего пользования - 15 км/ч, начиная с начала пути приема и до момента проезда маршрутного светофора с красным огнем."
            },
            {
                "question": "Какой сигнал на светофоре разрешает поезду двигаться при наличии красного (или погашенного) сигнала?",
                "answer": "На входных, маршрутных и выходных (кроме групповых) светофорах один мигающий лунно-белый огонь пригласительного сигнала разрешает поезду двигаться даже при красном (или погасшем) сигнале светофора. Скорость при этом должна быть не выше 20 км/ч на общих железнодорожных путях и 15 км/ч на непубличных путях. При этом водителям следует быть готовыми остановиться, если встретится препятствие."
            },
            {
                "question": "По каким путям разрешено отправление по пригласительному сигналу выходного светофора?",
                "answer": "На светофор с пригласительным сигналом можно выезжать только с двухпутных (многопутных) перегонов с автоблокировкой или автоматической локомотивной сигнализацией, если она используется для управления движением поездов по правильному железнодорожному пути."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы применяются на железнодорожных путях необщего пользования до реконструкции устройств железнодорожной автоматики и телемеханики?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования до реконструкции устройств железнодорожной автоматики и телемеханики в соответствии с местными нормами владельца применяются пригласительные сигналы с одним лунно-белым немигающим огнем."
            },
            {
                "question": "Какой сигнал выходного светофора дает разрешение поезду отправиться с железнодорожной станции?",
                "answer": "Зеленый огонь выходного светофора на участках с автоблокировкой разрешает поезду двигаться с определенной скоростью, установленной местными нормативами, если перед ним есть два или более свободных блок-участка."
            },
            {
                "question": "Какой сигнал светофора разрешает поезду отправиться с железнодорожной станции и двигаться с возможностью остановиться?",
                "answer": "Желтый огонь выходного светофора на участках с автоблокировкой разрешает отправиться поезду с железнодорожной станции с готовностью к остановке, следующий светофор закрыт."
            },
            {
                "question": "Что разрешается поезду, когда верхний огонь светофора мигает желтым на участке с автоблокировкой?",
                "answer": "Два желтых огня выходного светофора на участках с автоблокировкой: верхний мигающий - разрешена поездка с главного пути станции с пониженной скоростью и отклонением по стрелочному переводу, следующий светофор открыт."
            },
            {
                "question": "Какие действия разрешены поезду при двух желтых огнях выходного светофора на участках с автоблокировкой?",
                "answer": "Два желтых огня выходного светофора на участках с автоблокировкой разрешают движение по главному пути станции с уменьшенной скоростью и отклонением по стрелочному переводу, следующий светофор закрыт."
            },
            {
                "question": "Какие действия должны предприниматься поезд, когда на участках с автоблокировкой загорается один красный огонь выходного светофора?",
                "answer": "Красный огонь выходного светофора на участках с автоблокировкой - запрет движения."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются выходными светофорами при отправлении поездов с отклонением по стрелочным переводам с крестовинами пологих марок?",
                "answer": "Выходными светофорами на участках, оборудованных автоблокировкой, при отправлении поездов с отклонением по стрелочным переводам с крестовинами пологих марок подаются сигналы: один зеленый мигающий и один желтый огни и одна зеленая светящаяся полоса; два желтых огня и одна зеленая светящаяся полоса; один зеленый мигающий и один желтый огни и две зеленые светящиеся полосы; два желтых огня и две зеленые светящиеся полосы."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются выходными светофорами на участках с полуавтоматической блокировкой?",
                "answer": "На участках, оборудованных полуавтоматической блокировкой, выходные светофоры подают сигналы: 1) зеленый огонь - можно отправляться с ж/д станции (или бокового пути) со скоростью по акту владельца инфраструктуры, следующий перегон свободен; 2) красный огонь - запрещено проезжать светофор; 3) два желтых огня - можно отправиться с главного пути станции с уменьшенной скоростью, поезд идет с отклонением, следующий перегон свободен; 4) два желтых мигающих огня - то же, что и в предыдущем случае, но входной (проходной) светофор следующей станции открыт."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются на участках с автоматической локомотивной сигнализацией и двухсторонней автоблокировкой для движения по неправильному пути?",
                "answer": "На участках, оборудованных автоматической локомотивной сигнализацией и участках, оборудованных постоянно действующей двухсторонней автоблокировкой для движения по неправильному железнодорожному пути действуют следующие сигналы:\nЗеленый и лунно-белый огни: Разрешено движение с установленной скоростью, если впереди свободны два или более блок-участка.\nЖелтый и лунно-белый огни: Разрешено движение с установленной скоростью, если впереди свободен один блок-участок.\nДва желтых (верхний мигающий) и лунно-белый огни: Разрешено движение с уменьшенной скоростью с отклонением по стрелочному переводу, если впереди свободны два или более блок-участка.\nДва желтых и лунно-белый огни: Разрешено движение с уменьшенной скоростью с отклонением по стрелочному переводу, если впереди свободен один блок-участок.\nЗеленый мигающий, желтый, лунно-белый огни и зеленая светящаяся полоса: Разрешено движение со скоростью не более 80 км/ч с отклонением по стрелочному переводу марки 1/18, если впереди свободны два или более блок-участка.\nДва желтых, лунно-белый огонь и зеленая светящаяся полоса: Разрешено движение со скоростью не более 60 км/ч с отклонением по стрелочному переводу марки 1/18, если впереди свободен один блок-участок.\nЗеленый мигающий, желтый, лунно-белый огни и две зеленые светящиеся полосы: Разрешено движение со скоростью не более 120 км/ч с отклонением по стрелочному переводу марки 1/22, если впереди свободны два или более блок-участка.\nДва желтых, лунно-белый огонь и две зеленые светящиеся полосы: Разрешено движение со скоростью не более 60 км/ч с отклонением по стрелочному переводу марки 1/22, если впереди свободен один блок-участок.\nКрасный огонь: Запрещено движение.\nЗеленый огонь: Разрешено движение со скоростью, установленной локальным нормативным актом владельца инфраструктуры, на свободный от поездов перегон до входного светофора следующей железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Какие нормы определяют требования к дополнению огней выходного светофора маршрутным указателем?",
                "answer": "При наличии ответвления с путевой блокировкой, а также на многопутных участках с путевой блокировкой и двухпутных участках с двусторонней автоблокировкой, огни выходного светофора дополняются маршрутным указателем в соответствии с локальными нормами."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы используются при отсутствии маршрутного указателя и реконструкции устройств железнодорожной автоматики и телемеханики?",
                "answer": "При отсутствии маршрутного указателя и реконструкции устройств железнодорожной автоматики и телемеханики, применяется сигнал двух зеленых огней на выходном светофоре. Этот сигнал указывает на свободность двух блок-участков при автоблокировке и перегона до следующей жд станции при полуавтоматической блокировке."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются выходными светофорами перед реконструкцией устройств электрической централизации для отправления поезда?",
                "answer": "Перед реконструкцией устройств электрической централизации выходные светофоры могут подавать следующие сигналы для отправления поезда: желтый мигающий свет и лунно-белый огонь. Эти сигналы разрешают отправку поезда с железнодорожной станции и указывают следующее: на двухпутных участках с автоматической локомотивной сигнализацией, поезд может двигаться по неправильному железнодорожному пути, исходя из сигналов автоблокировки; по показаниям локомотивных светофоров, поезд может двигаться по неправильному железнодорожному пути."
            },
            {
                "question": "Как происходит отправление поездов на двухпутных и многопутных перегонах при использовании временных устройств для движения по неправильному пути?",
                "answer": "При включении временных устройств для движения по неправильному пути на двух и многопутных перегонах, поезда могут отправляться по сигналам, предназначенным для правильного пути, в соответствии с правилами проведения ремонтных, строительных и восстановительных работ."
            },
            {
                "question": "Как устанавливается скорость движения при отправлении поезда по неправильному железнодорожному пути на двухпутных или многопутных участках?",
                "answer": "Скорость движения при отправлении по неправильному железнодорожному пути на двухпутных и многопутных участках регулируется локальным нормативным актом, который устанавливает владелец инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Как отправляется поезд на ответвление на железнодорожной станции, оснащенной выходными светофорами и не имеющей путевой блокировки?",
                "answer": "На станциях с выходными светофорами и ответвлениями без путевой блокировки, маршрут отправления указывается одним лунно-белым огнем светофора. Поезда отправляются на ответвление, когда светофор горит лунно-белым и красный свет погашен. Для этого машинисту выдается ключ-жезл или бланк ДУ-50 (пример приведен в приложении N 22 к Инструкции по организации движения поездов и маневров на железных дорогах России, часть Правил технической эксплуатации железных дорог России, утвержденных данным Приказом)."
            },
            {
                "question": "Какие дополнительные сигналы обозначают готовность маршрута отправления на ответвление на станциях железнодорожных путей необщего пользования с выходными светофорами?",
                "answer": "На станциях железнодорожных путей необщего пользования с выходными светофорами готовность маршрута отправления на ответвление, не оборудованное путевой блокировкой, обозначается дополнительными сигналами, значение которых устанавливается владельцем путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Как обеспечивают возможность отправления поездов со станций, если длина путей перед ними недостаточна для безопасного маневра?",
                "answer": "На станциях, где поезда отправляются с путей без достаточной длины, используют повторительную головку на светофоре. Она сигнализирует зеленым огнем при открытом светофоре и свободных двух или более блок-участках."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы могут подавать маршрутные светофоры и какие действия они разрешают или запрещают?",
                "answer": "Маршрутные светофоры подают сигналы движения с установленной или уменьшенной скоростью, а также о готовности или запрете остановиться. Зеленый огонь разрешает движение, открытый следующий светофор. Желтый огонь разрешает движение с готовностью остановиться, закрытый следующий светофор. Мигающий желтый огонь допускает проследование светофора с установленной скоростью и требует уменьшения скорости на следующем. Два желтых огня разрешают движение с уменьшенной скоростью на боковой путь, следующий светофор открыт. Два желтых огня с готовностью остановиться разрешают движение на боковой путь с уменьшенной скоростью, закрытый следующий светофор. Красный огонь запрещает проезд светофора."
            },
            {
                "question": "Как правильно проезжать светофоры на участках с автоматической блокировкой?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой проходные светофоры подают сигналы: зеленый огонь - можно двигаться с установленной скоростью при свободных двух или более блок-участках; желтый огонь - движение с готовностью остановиться, следующий светофор закрыт; красный огонь - запрещено проезжать данный светофор."
            },
            {
                "question": "Какие указатели устанавливаются на участках с автоблокировкой и трехзначной сигнализацией, если расстояние между блок-участками меньше требуемого тормозного пути?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой и трехзначной сигнализацией на светофорах (входных, маршрутных, выходных, проходных) с блок-участками менее требуемого тормозного пути устанавливаются световые указатели белого цвета в виде вертикальных стрел на главном железнодорожном пути и одной стрелы на предупредительном светофоре."
            },
            {
                "question": "Как следует действовать машинисту, если светофор на железнодорожном переезде расположен на главном пути станции и ограничивает блок-участок менее требуемого тормозного пути?",
                "answer": "Если светофор на железнодорожном переезде (входной, маршрутный) находится на главном пути станции и ограждает блок-участок меньше необходимого тормозного пути, необходимо снизить скорость движения согласно локальному нормативному акту владельца инфраструктуры (железнодорожных путей необщего пользования). В таких ситуациях не используются световые указатели."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы светофоров используются на участках с автоблокировкой и четырехзначной сигнализацией, чтобы указать количество свободных блок-участков впереди?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой и четырехзначной сигнализацией используются светофоры для указания числа свободных блок-участков впереди. Один зеленый огонь означает три или более свободных блок-участка, один желтый и один зеленый огни – два свободных блок-участка, один желтый огонь – один блок-участок, а один красный огонь запрещает проезд."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы используются на проходных светофорах на участках с автоблокировкой с трехзначной или четырехзначной сигнализацией перед входными светофорами?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой с трехзначной или четырехзначной сигнализацией перед входными светофорами используются предвходные светофоры со следующими сигналами: мигающим желтым огнем, разрешающм движение с установленной скоростью и требующим снижения скорости у входного светофора; мигающим зеленым огнем, разрешающим движение с максимальной скоростью 80 км/ч с отклонением на стрелочный перевод на пути железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Как сигнализируется предвходной стрелочный перевод при движении со скоростью до 120 км/ч?",
                "answer": "При движении с отклонением на стрелочных переводах со скоростью до 120 км/ч на предвходном светофоре подается зеленый мигающий огонь."
            },
            {
                "question": "Где размещается оповестительная табличка на предвходном светофоре?",
                "answer": "На предвходном светофоре устанавливается оповестительная табличка с тремя наклонными полосами и отражателями, между нижним краем щита и литерной табличкой. Аналогичная табличка размещается на обратной стороне мачты предвходного светофора при движении по неправильному пути и на предвходном указателе “Граница блок-участка” при автоматической локомотивной сигнализации с фиксированными блок-участками."
            },
            {
                "question": "Как подают сигналы проходные светофоры на участках, оборудованных полуавтоматической блокировкой?",
                "answer": "На участках, оборудованных полуавтоматической блокировкой, проходные светофоры подают сигналы: зеленый огонь разрешает движение с установленной скоростью, свободный перегон до следующей станции (поста), красный огонь запрещает проезд."
            },
            {
                "question": "Что такое условно-разрешающий сигнал “Т” на участках с автоблокировкой и автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой и автоматической локомотивной сигнализацией используется условно-разрешающий сигнал “Т”. Он позволяет грузовым поездам двигаться со скоростью до 20 км/ч на общих путях и до 15 км/ч на необщих с осторожностью и готовностью остановиться при наличии препятствий. Сигнал разрешает проезд на красный свет или “границу блок-участка”, если на локомотивном светофоре горит “желтый с красным”."
            },
            {
                "question": "На каком участке условно-разрешающий сигнал разрешает движение поездов?",
                "answer": "Условно-разрешающий сигнал крепится на светофоре или знаке “Граница блок-участка”, подходит для движения по ж/д пути в обоих направлениях, действует до следующего светофора или знака “Граница блок-участка”."
            },
            {
                "question": "Как регулируется движение поездов на участках с автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках с автоматической локомотивной сигнализацией в начале затяжного подъема устанавливается условно-разрешающий сигнал на отдельной стойке, а в конце подъема - знак, отменяющий его действие. Это регулирует движение поездов и изменяет блок-участки в зависимости от скорости движения."
            },
            {
                "question": "На каком расстоянии от предельных столбиков или начала моста устанавливаются светофоры прикрытия?",
                "answer": "Светофоры прикрытия устанавливаются с обеих сторон на расстоянии не ближе 50 м от предельных столбиков или начала моста."
            },
            {
                "question": "Как работают светофоры прикрытия при пересечении железнодорожных путей?",
                "answer": "При пересечении железнодорожных путей светофоры прикрытия работают в зависимости, когда открытие одного возможно только при запрете остальных. Это обеспечивает безопасность движения поездов и предотвращает опасные ситуации, на разводных мостах, по которым осуществляется движение поездов, открывают светофоры прикрытия только при наведенном положении моста."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подают сетофоры прикрытия?",
                "answer": "Светофоры прикрытия подают сигналы: один зеленый огонь разрешает движение с установленной скоростью, один красный огонь запрещает проезд. Нельзя совмещать светофоры прикрытия с другими светофорами."
            },
            {
                "question": "Какой сигнал подают заградительные светофоры?",
                "answer": "Заградительные светофоры подают сигнал в виде одного красного огня, запрещая проезд."
            },
            {
                "question": "Как подаётся сигнал на предупредительных светофорах перед заградительными согласно регламенту?",
                "answer": "Перед заградительными светофорами используются предупредительные светофоры с одним желтым огнем, разрешающие движение с готовностью остановиться, основной заградительный светофор закрыт (см. рис. 49)."
            },
            {
                "question": "В каких случаях заградительные и предупреждающие светофоры на железнодорожных переездах и искусственных сооружениях не горят?",
                "answer": "Если нет опасности на железнодорожных переездах, крупных искусственных сооружениях и обвальных местах, заградительные светофоры и предупредительные к ним светофоры не горят. В этом случае светофоры не имеют сигнального значения, а заградительные и предупредительные светофоры с постоянно горящими огнями используются в соответствии с внутренними нормативными актами владельца инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Какой должна быть окраска мачт заградительных светофоров?",
                "answer": "Мачты заградительных светофоров должны иметь окраску в виде чередующихся черных и белых наклонных полос."
            },
            {
                "question": "Как совмещаются заградительные светофоры с маневровыми на железной дороге?",
                "answer": "Заградительные светофоры совмещаются с маневровыми в соответствии с локальным нормативным актом владельца железнодорожной инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "В каких местах необходимо устанавливать предупредительные светофоры?",
                "answer": "Перед всеми входными и проходными светофорами должны устанавливаться предупредительные светофоры, а на участках с автоблокировкой каждый проходной светофор является предупредительным для следующего."
            },
            {
                "question": "В каких случаях на железнодорожных путях не устанавливаются предупредительные светофоры перед входными?",
                "answer": "На железнодорожных путях, где автоматическая локомотивная сигнализация используется как самостоятельное средство регулирования движения поездов, включая неправильный путь, предупредительные светофоры перед входными не устанавливаются."
            },
            {
                "question": "Каковы особенности установки предупредительных светофоров?",
                "answer": "Предупредительные светофоры устанавливаются на расстоянии, равном тормозному пути при экстренном торможении и максимальной реализуемой скорости. Если участок не оборудован автоматической блокировкой, то расстояние должно включать тормозной путь и время воздействия автоматической локомотивной сигнализации на тормозную систему."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются предварительными светофорами?",
                "answer": "Предварительные светофоры используются для разрешения или запрета движения, в зависимости от состояния основного светофора. Если основной светофор открыт, подается один зеленый огонь, если закрыт - один желтый огонь. Если требуется проследовать входной светофор с уменьшенной скоростью и принять поезд на боковой путь станции, подается один желтый мигающий огонь."
            },
            {
                "question": "Как работает повторительный светофор на железнодорожных станциях?",
                "answer": "Повторительный светофор с одним зелёным огнём указывает на то, что выходной или маршрутный светофор открыт."
            },
            {
                "question": "Как работают повторительные светофоры на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования используются повторительные светофоры: один лунно-белый огонь означает, что маневровый светофор открыт, а один желтый огонь указывает на открытие въездного (выездного), технологического светофора."
            },
            {
                "question": "При каких условиях на основном светофоре сигнальные огни повторительных светофоров негорят?",
                "answer": "При отсутствии разрешающего сигнала на основном светофоре повторительные светофоры не горят и не имеют сигнального значения."
            },
            {
                "question": "Как должны двигаться пассажирские поезда при проезде повторительных светофоров на железнодорожной станции?",
                "answer": "Если на железнодорожной станции есть повторительные светофоры, пассажирские поезда могут начать движение только при зеленом огне на таком светофоре. Неисправный повторительный светофор (или выходной) следует проезжать согласно инструкции."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы на локомотивном светофоре на участках, оборудованных автоблокировкой и автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках, оборудованных автоблокировкой и автоматической локомотивной сигнализацией, на локомотивном светофоре подаются сигналы в зависимости от сигнала на путевом светофоре: зеленый - движение разрешено, желтый - тоже можно двигаться, но нужно быть готовым остановиться, если появится красный сигнал, желтый с красным - тоже можно двигаться, но надо быть готовым остановиться, красный - загорается при проезде путевого светофора с красным сигналом."
            },
            {
                "question": "Что означает белый огонь на локомотивном светофоре?",
                "answer": "Белый огонь на локомотивном светофоре означает, что устройства включены, но показания путевых светофоров на него не передаются. В этом случае машинист ориентируется только на путевые светофоры."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы показывает локомотивный светофор?",
                "answer": "Локомотивный светофор показывает следующие сигналы: зеленый огонь - приближение к путевому светофору с мигающим желтым, мигающим зеленым, желтым и зеленым огнями, проследование светофора с установленной скоростью; желтый огонь - приближение к путевому светофору с желтым и зеленым огнями, который ограждает участок без требуемого тормозного пути, проследование светофора с уменьшенной скоростью."
            },
            {
                "question": "В каких случаях разрешено движение поездов с максимальной скоростью на участках с трехзначной автоблокировкой?",
                "answer": "На участках с автоблокировкой с трехзначной сигнализацией разрешено движение пассажирских и грузовых поездов с максимальной скоростью, если локомотивный светофор дает зеленый сигнал и есть возможность безопасно остановиться у следующего светофора с красным сигналом, снизив скорость служебным торможением."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется движение поездов на участках с автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках с автоматической локомотивной сигнализацией движение поездов осуществляется с установленной скоростью при зеленом огне локомотивного светофора и с уменьшенной скоростью при желтом огне. При желтом огне с красным разрешается движение с готовностью остановиться, если следующий блок-участок занят. При красном огне движение запрещено. Белый огонь означает, что локомотивные устройства включены, но не передают сигналы с железнодорожного пути."
            },
            {
                "question": "Какие системы используются на участках, оборудованных автоблокировкой или автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках, оборудованных автоблокировкой или автоматической локомотивной сигнализацией, применяются системы многозначной автоматической локомотивной сигнализации. Эти системы передают информацию о количестве свободных блок-участков впереди поезда и допустимой скорости движения."
            },
            {
                "question": "Чем регулируется въезд и выезд на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования используются въездные и выездные светофоры, которые подают сигналы желтым или красным огнем, соответственно разрешая или запрещая въезд и выезд из производственных помещений."
            },
            {
                "question": "Как технологические светофоры на железнодорожных путях необщего пользования регулируют движение вагонов?",
                "answer": "Технологические светофоры на железнодорожных путях необщего пользования подают сигналы желтым, красным и лунно-белым огнем, разрешая, запрещая или требуя убрать вагоны с объектов на путях необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Как подается сигнал на железнодорожном пути необщего пользования о необходимости убрать вагоны с объекта?",
                "answer": "На железнодорожном пути необщего пользования применяется сигнал один лунно-белый огонь, горящий одновременно с красным огнем, для указания на необходимость убрать вагоны с объекта."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются недействующие светофоры на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Недействующие светофоры на инфраструктуре или железнодорожных путях необщего пользования обозначаются двумя скрещенными планками и отключаются, а порядок их временного включения для проверки определяется локальным нормативным актом соответствующего владельца."
            },
            {
                "question": "Как располагаются сигналы ограждения на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Сигналы ограждения на железнодорожном транспорте устанавливаются с правой стороны пути движения на расстоянии не менее 3100 мм от крайней железнодорожной колеи."
            },
            {
                "question": "Как располагаются сигналы ограждения в выемках на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "В выемках (кроме скальных) на железнодорожном транспорте сигналы ограждения располагаются за пределами кюветов и лотков с полевой стороны. В особо сильно снегозаносимых выемках (до 100 метров) они устанавливаются на расстоянии не менее 5700 мм от оси крайней колеи. Их расположение определяется владельцем инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Какие условия разрешают движение по железнодорожным путям с сигналом в виде диска желтого цвета?",
                "answer": "Сигналом, который подается диском желтого цвета (рис. 68), разрешено движение с уменьшенной скоростью и готовностью следовать опасное место, отмеченное сигнальными знаками “Начало опасного места” и “Конец опасного места” (рис. 95 и 96 соответственно), со скоростю, установленной локальным нормативным актом собственника инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Что означает сигнал, подаваемый диском зеленого цвета?",
                "answer": "Сигнал, подаваемый диском зеленого цвета, означает, что поезд прошел опасное место, на однопутных участках такой сигнал должен располагаться с левой стороны."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места, требующие постоянного уменьшения скорости на железнодорожных путях?",
                "answer": "Места, требующие постоянного уменьшения скорости и устанавливаемые локальным нормативным актом владельца инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования, ограждаются постоянными сигнальными знаками «Начало опасного места» и «Конец опасного места» на расстоянии 50 метров на железнодорожных путях общего пользования и 15 метров на железнодорожных путях необщего пользования от границ опасного места. Скорость проследования этих знаков устанавливается локальным нормативным актом владельца инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования. На расстоянии А от этих знаков, указанном в графе 3 таблицы 1 в зависимости от руководящего спуска и максимальной допускаемой скорости движения поездов на железнодорожных путях общего пользования, устанавливаются постоянные сигналы уменьшения скорости, а на железнодорожных путях необщего пользования — на расстоянии Т, определяемом и устанавливаемом локальным нормативным актом владельца железнодорожных путей необщего пользования, — сигналы уменьшения скорости."
            },
            {
                "question": "Каковы минимально допустимые расстояния установки постоянных дисков уменьшения скорости и сигнальных знаков \"Начало опасного места\" и \"Конец опасного места\" на инфраструктуре на однопутном участке?",
                "answer": "На инфраструктуре однопутного участка допустимые расстояния для установки постоянных дисков скорости и сигнальных знаков \"Начало опасного места\" и \"Конец опасного места\" указаны на рисунке 70. На двухпутном участке они указаны на рисунках 71 (для одного пути) и на рисунке 72 (для обоих путей). Для железнодорожных путей необщего пользования используются рисунки 73 - 75."
            },
            {
                "question": "Какие типы переносных сигналов используются в железнодорожном транспорте?",
                "answer": "К переносным сигналам относятся щиты красного и белого цветов, квадратные щиты желтого и зеленого цветов, а также фонари на шестах и красные флаги."
            },
            {
                "question": "Что обозначают различные виды переносных железнодорожных сигналов?",
                "answer": "Назначение различных видов переносных железнодорожных сигналов:\nПрямоугольный щит красного цвета и красный флаг на шесте (в светлое время суток) или красный огонь фонаря на шесте (в темное время суток) - запрет на проезд и необходимость остановки.\n\nКвадратный щит желтого цвета - предупреждение о наличии опасного места, требующего снижения скорости. На перегоне и главном пути станции он сигнализирует о необходимости снижения скорости. На других станционных путях - разрешает проезд со скоростью, установленной в предупреждении или не более 25 км/ч на путях общего пользования и не более 15 км/ч - на путях необщего пользования.\nОбратная сторона квадратного щита зеленого цвета отменяет действие скоростных ограничений, связанных с наличием опасного места."
            },
            {
                "question": "Что нельзя делать при производстве работ на железнодорожном участке?",
                "answer": "Нельзя приступать к работе до ее ограждения сигналами и снимать эти сигналы до устранения препятствия, окончания работы и проверки состояния пути и габарита."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются препятствия на железнодорожных путях и какие сигналы при этом используются?",
                "answer": "Препятствия на железнодорожных путях ограждаются переносными красными сигналами на расстоянии не менее 50 метров на путях общего пользования и 15 метров на путях необщего пользования. От этих сигналов на расстоянии, указанном в таблице 1, укладываются три петарды. На расстоянии не менее 200 метров от петард в направлении от места работы устанавливаются переносные сигналы, снижающие скорость. Эти сигнальные знаки дополняются знаком “С”, который сигнализирует о подаче свистка в соответствии с Инструкцией."
            },
            {
                "question": "От чего зависят схемы ограждения препятствий и мест производства работ на железнодорожных путях?",
                "answer": "Схемы ограждения препятствий и производства работ на железнодорожных путях зависят от количества путей, а также от того, находятся ли они в общем или необщем пользовании. Рисунки 79, 80 и 81 иллюстрируют схемы для железнодорожных путей общего пользования, а рисунки 82 и 84 - для железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Кто отвечает за установку и обслуживание переносных сигналов и петард на железнодорожных путях?",
                "answer": "На общедоступных железнодорожных путях установка переносных сигналов и петард, а также их обслуживание, осуществляются сигналистами. Они размещаются на расстоянии 20-25 метров от первой петарды и контролируют сигналы уменьшения скорости. На железнодорожных путях с ограниченным доступом за установку и снятие красных сигналов отвечает руководитель работ."
            },
            {
                "question": "Как происходит ограждение мест работ на железнодорожных путях при развернутом фронте более 200 м?",
                "answer": "При производстве работ на железнодорожных путях развернутым фронтом более 200 м, места работ ограждаются в соответствии с рисунком 85. Установка и охрана переносных красных сигналов осуществляется сигналистами на расстоянии не менее 50 м от участка, требующего ограждения."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место производства работ или место препятствия на железнодорожных путях общего пользования, если оно находится недалеко от станции?",
                "answer": "Если место производства работ или место препятствия на железнодорожных путях общего пользования находится близко к станции, оно ограждается с ее стороны переносным красным сигналом и тремя петардами. Сигналист находится рядом с ними и охраняет их. Схемы можно посмотреть на рисунках 86 и 86а."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место препятствия или производства работ на железнодорожных путях общего пользования, если оно находится менее чем в 60 метрах от входного сигнала железнодорожной станции или от знака “Граница станции”?",
                "answer": "Если место препятствия или работ на железнодорожных путях общего пользования на перегоне находится менее чем в 60 метрах от входного светофора железнодорожной станции или сигнального знака \"Граница станции\", то петарды со стороны железнодорожной станции не укладываются (рисунок 86б)."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется ограждение места производства работ или препятствия на железнодорожных путях необщего пользования в случае, если они располагаются вблизи железнодорожной станции?",
                "answer": "Если место производства работ или препятствие находятся на железнодорожных путях необщего пользования возле станции, их ограждают со стороны этой станции красным сигналом, который устанавливается на оси пути (схема на рисунке 87)."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются железнодорожные пути при проведении работ или наличии препятствий?",
                "answer": "Если на железнодорожных путях проводятся работы или присутствуют препятствия, то со стороны перегона они ограждаются в соответствии с определенными пунктами инструкции. Со стороны станции, напротив стрелок и входных сигналов устанавливаются переносные желтые сигналы. Также, на расстоянии не менее 50 метров от работ устанавливаются специальные сигнальные знаки. Если расстояние до границы станции меньше 50 метров, то один из знаков устанавливается напротив этой границы."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места препятствий для производства работ на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования места препятствий для производства работ ограждаются переносными сигналами уменьшения скорости на расстоянии “T” от границ участка."
            },
            {
                "question": "Какова схема установки сигнала уменьшения скорости на однопутном перегоне?",
                "answer": "Схема установки сигнала уменьшения скорости на перегоне показана на рисунках 88, 89 и 90 для разных сценариев."
            },
            {
                "question": "Как машинисту следует действовать при подъезде к переносным жёлтым сигналам и при наличии ручного красного сигнала?",
                "answer": "При подъезде к переносным желтым сигналам машинист должен подать один длинный гудок. Если есть ручной красный сигнал, машинист должен остановиться и принять меры к остановке поезда до того, как проедет этот сигнал."
            },
            {
                "question": "Как сигналисты на железнодорожном транспорте отличаются от других работников?",
                "answer": "Сигналисты для отличия от других работников железнодорожного транспорта должны носить головной убор с верхом желтого цвета."
            },
            {
                "question": "Как именно ограждаются места препятствий и проведения работ на многопутных участках железнодорожных путей?",
                "answer": "Места препятствий и производства работ на многопутных участках ограждаются по схемам на рисунках 90a, 90b, 90c. Сигналисты должны располагаться на обочине или между путями шириной не менее 6 метров. Если ширина междупутья меньше 6 метров, сигналисты находятся на обочине. При подходе поезда по крайнему пути и отсутствии препятствий сигналист встречает поезд с развернутым желтым флагом."
            },
            {
                "question": "В каких случаях на перегонах назначаются дополнительные сигналисты?",
                "answer": "На перегонах, где расстояние от красных переносных сигналов до ближайшей петарды превышает 1200 метров или при плохой видимости, при отсутствии надежной двусторонней радиосвязи помимо сигналистов, охраняющих петарды, назначаются дополнительные сигналисты для дублирования сигналов руководителя работ и главных сигналистов."
            },
            {
                "question": "Какие действия необходимо предпринять при возникновении препятствия на железнодорожных путях?",
                "answer": "Если возникает препятствие на перегоне, нужно установить сигнал остановки, красный флаг в светлое время суток и фонарь с красным огнем в темное время суток, а также уложить петарды с двух сторон на определенном расстоянии. На железнодорожных путях необщего пользования сигнал остановки устанавливается со стороны ожидаемого поезда на определенном расстоянии."
            },
            {
                "question": "Кто отвечает за охрану петард?",
                "answer": "Петарды охраняются работниками владельца инфраструктуры или железных дорог, чья обязанность - держать красные сигналы на 20-25 м от первой петарды к месту препятствия."
            },
            {
                "question": "Как сигналы на однопутных дорогах устанавливаются?",
                "answer": "Сигналы на однопутных дорогах устанавливаются со стороны приближения поезда, а при отсутствии информации о его точном направлении – со стороны спуска в сторону ограждаемого участка или на площадке – со стороны кривой/выемки."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется ограждение участков железнодорожных путей со скоростью движения менее 15 км/ч и сплетений путей на двухпутных участках согласно инструкции?",
                "answer": "Инструкция требует ограждения некоторых участков железнодорожных путей со скоростью менее 15 км / ч и сплетений путей на двухпутных участках для безопасного движения. Ограждение производится без укладки петард, а о необходимости таких сигналов указывается в письменных предупреждениях на бланке ДУ-61. Образец этого бланка представлен в приложении N27 инструкции."
            },
            {
                "question": "Как переносные красные сигналы заменяются светофорами прикрытия в железнодорожном движении?",
                "answer": "Переносные красные сигналы могут быть заменены светофорами прикрытия, установленными в закрытом положении с предупреждающими светофорами (рис. 92), в порядке, определенном локальным нормативным актом собственника инфраструктуры (собственника железнодорожного пути необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется движение поездов между открытыми путевыми постами с обеих сторон огражденного участка?",
                "answer": "При открытии путевых постов с обеих сторон огражденного участка движение поездов между ними осуществляется с использованием одного из средств интервального регулирования без участия проводника. Для контроля движения поезда по огражденной зоне с определенной скоростью в порядке, установленном владельцем инфраструктуры или владельцем железнодорожного пути необщего пользования, назначается сопровождающий (проводник)."
            },
            {
                "question": "Как укладываются петарды на железнодорожном пути?",
                "answer": "Петарды укладываются на железнодорожном пути в количестве трех штук: две на правый рельс и одна на левый (рисунок 91). Расстояние между петардами составляет от 20 до 25 метров."
            },
            {
                "question": "Какие переносные сигналы устанавливаются на железнодорожных путях общего и необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях общего и необщего пользования устанавливаются переносные сигналы уменьшения скорости, а также сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места”. Схемы установки приведены на рисунках с 70 по 75."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места производства работ на перегонах, требующие следования поездов с уменьшенной скоростью?",
                "answer": "Места производства работ на перегонах ограждаются переносными сигнальными знаками “Начало опасного места” и “Конец опасного места” на расстоянии не менее 50 метров с обеих сторон. От них на расстоянии А устанавливаются переносные сигналы уменьшения скорости."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места производства работ на многопутных участках, где требуется уменьшить скорость движения поездов?",
                "answer": "Места производства работ на многопутных участках, где требуется уменьшить скорость движения поездов, ограждаются в соответствии со схемами на рисунках 92а, 92б, 92в."
            },
            {
                "question": "Как следует ограждать места производства работ на многопутных участках, когда необходимо снизить скорость движения поездов?",
                "answer": "На многопутных участках при ограждении мест производства работ или препятствий сигналы и знаки устанавливаются на широких междупутьях с правой стороны движения к месту работы, а при невозможности установки с правой стороны устанавливаются с левой. На крайних путях сигналы устанавливаются на обочинах с одной стороны."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место производства работ, если оно находится на перегоне и менее чем на расстоянии “А” от знака “граница станции”?",
                "answer": "Если место производства работ находится на перегоне ближе чем на расстоянии А от знака «граница станции», то с одной стороны (со стороны перегона) оно ограждается согласно схемам на рисунках (70 - 75, 92а, 92б, 92в), а с другой стороны — в зависимости от типа железной дороги (общего или необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Какие действия необходимо предпринять машинисту локомотива при приближении к переносному жёлтому сигналу?",
                "answer": "При приближении к переносному желтому сигналу машинист локомотива и других специальных подвижных составов должен дать один длинный свисток и двигаться со скоростью, указанной в предупреждении. В случае отсутствия предупреждения на железнодорожных путях общего пользования, скорость не должна превышать 25 км/ч, а на железнодорожных путях необщего пользования - 15 км/ч."
            },
            {
                "question": "Где располагается сигнальный знак «Конец опасного места»?",
                "answer": "Сигнальный знак \"Конец опасного места\" размещается на обратной стороне знака \"Начало опасного места\"."
            },
            {
                "question": "Где применяются сигнальные знаки «Начало опасного места» и «Конец опасного места»?",
                "answer": "На станционных железнодорожных путях и многопутных перегонах применяются сигнальные знаки \"Начало опасного места\" и \"Конец опасного места\" с укороченными шестами в соответствии с локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Какие сигнальные меры предпринимаются при пропуске поездов на участке работ с уменьшением скорости?",
                "answer": "При пропуске поездов на участке работ с уменьшением скорости: переносные желтые сигналы остаются на месте; устанавливаются переносные сигнальные знаки \"Начало опасного места\" и \"Конец опасного места\" справа от направления движения на расстоянии не менее 50 м от границы участка работ; знак \"Начало опасного места\" обращен к поезду, а знак \"Конец опасного места\" - к месту работ; сигналист с петардами встречает поезд с развернутым желтым флагом, а сигналист с другой стороны встречает поезд, следующий от места работ, со свернутым желтым флагом."
            },
            {
                "question": "Как должны встречать поезд сигналисты, если работы на железнодорожном участке развернуты на расстояние более 200 метров?",
                "answer": "При развернутом фронте работ (более 200 м) сигналисты у переносных красных сигналов, установленных на расстоянии не менее 50 м от места работ, встречают поезд с развернутым желтым флагом после снятия красных сигналов, если по месту работ поезда должны пропускаться с уменьшением скорости."
            },
            {
                "question": "Как должны действовать сигналисты на железнодорожном участке при пропуске поездов без снижения скорости?",
                "answer": "При пропуске поездов на рабочем месте без снижения скорости не устанавливают сигнальные знаки \"Начало опасного места\" и \"Конец опасного места\". После снятия петард сигналисты встречают поезд с желтым флагом."
            },
            {
                "question": "На каком расстоянии от оси пути и какой высоты должны устанавливаться переносные сигналы уменьшения скорости на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "Сигналы уменьшения скорости должны быть установлены с обеих сторон рабочего места на правой стороне железнодорожного пути по ходу движения, на расстоянии не менее 3100 мм от крайней оси пути, на шестах высотой не менее 3 метров."
            },
            {
                "question": "На каком расстоянии устанавливаются сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места”?",
                "answer": "Сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места” устанавливаются с обеих сторон места работ на расстоянии не менее 50 м от границ и не ближе 3100 мм от оси пути на шестах высотой не менее 3 м."
            },
            {
                "question": "Как и на какой высоте устанавливаются сигналы уменьшения скорости, сигнальные знаки Начало опасного места и Конец опасного места, а также сигнальный знак С на трех и многопутных участках?",
                "answer": "Сигналы уменьшения скорости, сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места”, а также сигнальный знак “С” на трех и многопутных участках устанавливаются на шестах высотой не менее 1,2 м при ширине междупутья менее 5,45 м, и на шестах высотой не менее 3 м при ширине междупутья 5,45 м и более."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места производства работ на железнодорожных путях, не требующие остановки или снижения скорости?",
                "answer": "Места производства работ на железнодорожных путях, которые не требуют ограждения сигналами остановки или уменьшения скорости, могут быть ограждены переносными сигнальными знаками С (подача свистка). Эти знаки устанавливаются у железнодорожного пути, где ведутся работы, а также у каждого смежного главного пути."
            },
            {
                "question": "Как расставляются сигнальные знаки С?",
                "answer": "Расстановка сигнальных знаков “С” должна соответствовать рисунку 97. Для железнодорожных путей необщего пользования расстояние от места работ до знака “С” должно быть равно расстоянию “Т”."
            },
            {
                "question": "Когда устанавливаются переносные сигнальные знаки С?",
                "answer": "Переносные сигнальные знаки “С” должны соответствовать требованиям данного пункта и устанавливаться у смежных главных путей, а также при производстве работ в местах, огражденных сигналами остановки или сигналами уменьшенной скорости (рисунки 80, 86-90)."
            },
            {
                "question": "На каком расстоянии от границ участка работ устанавливаются переносные сигнальные знаки С на перегонах, где поезда движутся со скоростью более 120 км/ч",
                "answer": "На перегонах, где обращаются поезда со скоростью более 120 км/ч, переносные сигнальные знаки \"С\" устанавливаются на расстоянии от 800 до 1500 м от границ участка работ."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место препятствия или производства работ на станционном пути?",
                "answer": "При ограждении места препятствия или производства работ на станционном пути сигналами остановки, все стрелки, ведущие к этому месту, устанавливаются так, чтобы исключить возможность выезда на место работ железнодорожного подвижного состава, запираются или их остряки закрепляются костылями (рисунок 98). На оси пути устанавливается переносной красный сигнал."
            },
            {
                "question": "Как устанавливаются переносные сигналы при производстве работ или возникновении препятствия, если остряки стрелок направлены в их сторону?",
                "answer": "Если остряки стрелок, ведущих к месту производства работ или препятствию, направлены в сторону этого места, то с обеих сторон от него устанавливаются переносные красные сигналы на расстоянии не менее 50 м на путях общего пользования и 15 м – на путях необщего пользования. Если остряки расположены ближе, то между ними также устанавливается переносной сигнал."
            },
            {
                "question": "Как устанавливаются переносные сигналы для ограждения места проведения работ или препятствия на стрелочном переводе?",
                "answer": "Если место проведения работ или препятствие на стрелочном переводе ограждается переносными сигналами, то они устанавливаются со стороны крестовины напротив предельного столбика на каждом из сходящихся путей. С противоположной стороны пути общего пользования сигнал устанавливается на расстоянии не менее 50 метров, а необщего пользования — не менее 15 метров от остряка стрелки."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить место производства работ на стрелочном переводе при наличии рядом другого стрелочного перевода?",
                "answer": "Если вблизи от стрелочного перевода, который нужно оградить, есть второй стрелочный перевод, исключающий выезд на ограждаемый перевод, то он устанавливается в то же положение и запирается. В этом случае со стороны второй изолирующей стрелки переносной красный сигнал не ставится."
            },
            {
                "question": "Как устанавливается переносной красный сигнал, если второй стрелочный перевод нельзя использовать для исключения выезда на стрелочный перевод с препятствием или местом проведения работ?",
                "answer": "Если второй стрелочный перевод невозможно установить в нужное положение для исключения выезда на ограждаемый стрелочный перевод, то со стороны этой стрелки на расстоянии не менее 50 метров на путях общего пользования и не менее 15 метров на путях необщего пользования устанавливается переносной красный сигнал."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место проведения работ или наличие препятствия на входной стрелке?",
                "answer": "Если место проведения работ или помеха находится на входной стрелке, оно ограждается со стороны перегона закрытым входным светофором, а со стороны станции - переносными красными сигналами, которые устанавливаются на оси каждого сходящегося пути напротив предельного столбика."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место выполнения работ или появившееся там препятствие, если оно расположено на выходной стрелке двухпутной железнодорожной линии?",
                "answer": "Если место производства работ или возникшее там препятствие находится на выходной стрелке двухпутной линии, со стороны перегона по правильному пути оно ограждается закрытым входным светофором, по неправильному пути – переносным красным сигналом на одном уровне с сигнальным знаком «Граница станции». Со стороны станции место работ ограждается переносными красными сигналами на оси каждого пути напротив предельного столбика, спаренный стрелочный перевод закрывается или зашинируется по направлению, которое исключает проезд на место работ."
            },
            {
                "question": "Как ограждается место препятствия или производства работ, если оно находится между входной стрелкой и входным светофором?",
                "answer": "Если препятствие или место производства работ находятся между входной стрелкой и входным светофором, они ограждаются со стороны перегона закрытым входным светофором и со стороны станции - красным переносным сигналом, установленным между остряками входной стрелки."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить препятствие или место проведения работ на железнодорожной станции, если оно требует остановки поезда и располагается между выходной стрелкой и знаком «Граница станции»?",
                "answer": "Если на станции есть препятствие или место проведения работ, требующее остановки поезда и расположенное между выходной стрелкой и знаком “Граница станции”, его необходимо оградить со стороны перегона светофором по правильному пути и красным переносным сигналом по неправильному пути, установленным в створе со знаком “Граница станции”. Со стороны станции это место ограждается красным переносным сигналом, который устанавливается между остряками стрелки."
            },
            {
                "question": "Как дежурный стрелочного поста должен действовать, обнаружив препятствие на стрелочном переводе?",
                "answer": "Дежурный стрелочного поста, обнаружив препятствие на стрелочном переводе, устанавливает красный переносной сигнал на месте препятствия для ограждения и докладывает об этом дежурному по станции."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить место на главном пути железнодорожной станции, требующее снижения скорости?",
                "answer": "Если на главном пути железнодорожной станции есть место, требующее снижения скорости, его необходимо оградить переносными сигналами снижения скорости и знаками “Начало опасного места” и “Конец опасного места” (рисунки 105 и 106)."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить место на стрелочном переводе, расположенном на главном пути станции, где требуется снижение скорости?",
                "answer": "Если на стрелочном переводе, расположенном на главном пути станции, есть место, где требуется снизить скорость, его нужно оградить переносными сигналами снижения скорости и знаками «Начало опасного места» и «Конец опасного места» (см. рис. 106а)."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить место, требующее снижения скорости, если оно не находится на главных путях железнодорожной станции?",
                "answer": "Если место, требующее снижения скорости, находится не на главных путях станции, его необходимо оградить только переносными сигналами снижения скорости (рисунок 107)."
            },
            {
                "question": "Как следует оградить все выходы с железнодорожных путей необщего пользования на железнодорожной станции, если поезд остановился в ее горловине и отсутствует проход по соседним железнодорожным путям?",
                "answer": "Если на железнодорожной станции пути необщего пользования не оборудованы устройствами электрической централизации, и поезд останавливается в горловине станции с отсутствием прохода по соседним путям, то все выходы с таких путей должны быть ограждены сигналами остановки (рис. 108)."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются ремонтируемые вагоны и вагоны с опасными грузами на железнодорожных станциях?",
                "answer": "Если на станции проводится ремонт вагонов или они стоят на пути отдельно (например, загружены взрывчатыми веществами), их нужно оградить красными переносными сигналами: на главных путях их устанавливают на оси пути на расстоянии минимум 50 метров, а на остальных – не менее 15 метров. На сквозных путях сигналы ставят с обеих сторон, на тупиковых – со стороны стрелочного перевода."
            },
            {
                "question": "Как устанавливается переносной красный сигнал, если крайний вагон находится близко к предельному столбику на железнодорожных путях?",
                "answer": "Если крайний вагон находится на расстоянии менее 50 метров от предельного столбика на путях общего пользования или менее 15 метров на путях необщего пользования, с этой стороны на оси пути напротив предельного столбика устанавливается переносной красный сигнал."
            },
            {
                "question": "Как используются устройства централизованного ограждения при техническом обслуживании и ремонте вагонов?",
                "answer": "Устройства централизованного ограждения используются при техническом обслуживании и ремонте вагонов согласно локальному нормативному акту владельца инфраструктуры (или железнодорожного пути необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Как ограждаются места проведения работ на железнодорожных путях общего и необщего пользования?",
                "answer": "Места проведения работ на железнодорожных путях общего и необщего пользования ограждаются переносными красными сигналами. Эти сигналы устанавливаются на расстоянии не менее 10 метров от крайнего вагона. На сквозных путях сигналы располагаются с обеих сторон, а на тупиковых — со стороны стрелочного перевода."
            },
            {
                "question": "Как устанавливается переносной красный сигнал, если крайний вагон поезда находится ближе 10 м к месту проведения работ?",
                "answer": "Если крайний вагон находится ближе 10 метров к предельному столбику на месте проведения работ, то переносной красный сигнал устанавливается напротив этого столбика на оси пути."
            },
            {
                "question": "В каких случаях проводник последнего вагона должен производить ограждение при вынужденной остановке пассажирского поезда на перегоне?",
                "answer": "При вынужденной остановке пассажирского поезда на перегоне ограждение должно производиться проводником последнего вагона по указанию машиниста в следующих случаях: запрос восстановительного или пожарного поезда, а также вспомогательного локомотива с хвоста поезда; отправление поезда при перерыве в интервальном регулировании движения и связи, на двухпутном или однопутном перегоне с извещением об отправлении другого поезда."
            },
            {
                "question": "Как проводник последнего пассажирского вагона должен оградить остановившийся на перегоне поезд?",
                "answer": "Проводник последнего вагона останавливает поезд ручным тормозом и укладывает петарды на расстоянии 800 м от хвоста. Затем отходит к поезду на 20-25 м и показывает красный сигнал в направлении перегона."
            },
            {
                "question": "Каковы действия помощника машиниста при вынужденной остановке поезда на перегоне?",
                "answer": "В случае вынужденной остановки поезда на перегоне, он должен быть огражден помощником машиниста в следующих случаях: при отправлении в условиях прекращения работы всех средств регулировки движения поездов и потери связи по правильному пути двухпутного или однопутного перегона с предварительным уведомлением о отправлении следующего поезда. Ограждение включает проверку наличия поездного сигнала, контроль за движением позади идущего поезда и его остановку при появлении."
            },
            {
                "question": "Как машинист ведущего локомотива должен подавать сигнал при оказании помощи остановившемуся поезду на перегоне?",
                "answer": "Если помощь остановившемуся на перегоне поезду оказывается с головы, то машинист ведущего локомотива должен подать сигнал общей тревоги и включить прожектор при ограниченной видимости или при необходимости."
            },
            {
                "question": "Когда проводник вагона, который ограждает хвост остановившегося на перегоне пассажирского поезда, может вернуться к составу?",
                "answer": "После остановки восстановительного, пожарного поезда или вспомогательного локомотива, либо при передаче ограждения уполномоченному работнику, проводник может вернуться к составу."
            },
            {
                "question": "Как должен действовать проводник последнего вагона пассажирского поезда, остановившегося на участке с автоблокировкой?",
                "answer": "Если на участке, где остановился пассажирский поезд, есть автоблокировка, проводник последнего вагона должен проверить видимость сигналов и следить за обстановкой на перегоне. Если появляется следующий поезд, он должен попытаться его остановить."
            },
            {
                "question": "Что должен сделать машинист в случае вынужденной остановки поезда на двухпутном или многопутном перегоне, например, из-за схода с рельсов или столкновения?",
                "answer": "При остановке поезда из-за происшествия на перегоне машинист должен подать сигнал тревоги, чтобы предупредить другие поезда и оградить место инцидента."
            },
            {
                "question": "Как происходит ограждение остановившегося пассажирского поезда?",
                "answer": "В случае остановки пассажирского поезда, ограждение производится с помощью петард, которые укладываются на расстоянии 1000 метров от головы и хвоста поезда. Ограждение со стороны головы поезда делает помощник машиниста, а с хвоста поезда — проводник последнего пассажирского вагона."
            },
            {
                "question": "Как машинист и помощник машиниста осуществляют ограждение поезда на путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования ограждение поезда, сопровождаемого составителем, осуществляется с головы помощником машиниста, с хвоста – составителем, они должны отойти на установленное расстояние и показывать красные сигналы в сторону перегона. Если состав не сопровождается составителем, помощник машиниста ограждает препятствие с соседней стороны на таком же расстоянии. В случае отправления поезда по неправильному пути машинист вызывает помощника через свисток локомотива для ограждения с противоположной стороны."
            },
            {
                "question": "Как происходит ограждение поезда петардами при остановке на железнодорожном пути?",
                "answer": "При остановке поездов, помощник машиниста кладет петарды на смежном пути с стороны ожидаемого поезда на расстоянии минимум 1000 метров от препятствия. Если голова поезда находится более чем в 1 км от преграды, петарды укладываются напротив локомотива. В случае получения сообщения об отправке поезда по неправильному пути с смежного пути, машинист вызывает помощника для укладки петард с противоположной стороны. На путях необщего пользования ограждение производится с противоположной стороны от препятствия."
            },
            {
                "question": "Как происходит ограждение пассажирского поезда при остановке на участке со скоростью свыше 120 км/ч?",
                "answer": "На участках с пассажирскими поездами со скоростью свыше 120 км/ч расстояние укладки петард определяется локальным нормативным актом владельца инфраструктуры. После укладки петард помощник машиниста и проводник отходят от них обратно к поезду на 20-25 метров и показывают красный сигнал в направлении возможного приближения поезда."
            },
            {
                "question": "Кто ограждает хвост и голову поезда на двухпутных и многопутных перегонах?",
                "answer": "Для ограждения хвоста и головы поезда и других препятствий на двухпутных или многопутных перегонах по приказу машиниста ведущего локомотива используются работники локомотивных бригад, проводники, кондукторы и другие сотрудники, определенные локальным нормативным актом владельца инфраструктуры (железнодорожных путей необщего пользования)."
            },
            {
                "question": "Кто осуществляет ограждение поезда при обслуживании локомотивов машинистом без помощника?",
                "answer": "При обслуживании локомотивов машинистом без помощника, ограждение поезда производится начальником и проводниками по указанию машиниста."
            },
            {
                "question": "Кто отвечает за ограждение поезда при остановке на перегоне, если локомотив обслуживается машинистом без помощника в случае грузовых поездов?",
                "answer": "При обслуживании локомотивов грузовых поездов ограждением руководит машинист, а само ограждение производится в соответствии с локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы остановки и разрешения движения со сниженной скоростью на железнодорожных путях?",
                "answer": "Сигналы остановки подаются красным флагом в светлое время суток и красным огнем ручного фонаря в темное, а сигналы разрешения движения со сниженной скоростью подаются желтым флагом и ручным фонарем соответственно."
            },
            {
                "question": "Как подаётся сигнал уменьшения скорости в тёмное время суток на железнодорожной станции и на перегоне?",
                "answer": "Желтый огонь ручного фонаря применяется только на железнодорожных станциях в темное время суток. Сигнал уменьшения скорости на станции подается движением ручного фонаря с прозрачно-белым огнем (рисунок 115). На перегоне в темное время суток сигнал уменьшения скорости также подается движением ручного фонаря с прозрачно-белым огнем (рисунок 115)."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы при опробовании автотормозов?",
                "answer": "При опробовании автотормозов используются сигналы: требование произвести пробное торможение (поднятая рука или ручной фонарь с прозрачно-белым огнем в темное время суток, ответ машиниста - один короткий свисток локомотива) и требование отпустить тормоза (движения руки или ручного фонаря перед собой по горизонтальной линии в светлое время суток, ответ машиниста - два коротких свистка локомотива)."
            },
            {
                "question": "Как передаются команды на опробование автотормозов?",
                "answer": "Для передачи команд на опробование автотормозов используются радиосвязь или устройства двусторонней парковой связи, определяемые локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Как дежурный работник встречает и провожает поезда на железнодорожной станции?",
                "answer": "Дежурный работник на железнодорожной станции встречает и провожает поезда, показывая в светлое время суток ручной диск или свернутый желтый флаг, а в темное - ручной фонарь с зеленым огнем."
            },
            {
                "question": "Какие функции выполняют сигналы на железнодорожной станции?",
                "answer": "Сигналы разрешают отправление поезда с железнодорожной станции или путей без выходных сигналов с разрешением на занятие перегона и следование без остановки со скоростью, установленной для прохождения станции. При следовании поезда без остановки, сигнал показывается до прохождения локомотива прибывающего поезда мимо дежурного по станции."
            },
            {
                "question": "Как дежурный работник останавливает поезд?",
                "answer": "Для остановки поезда дежурный работник встречает и провожает поезда в соответствии с техническо-распорядительным актом железнодорожной станции или локальным нормативным актом владельца железнодорожных путей необщего пользования. В светлое время суток он показывает ручной красный диск или развернутый красный флаг, а в темное время суток - красный огонь ручного фонаря."
            },
            {
                "question": "Как дежурный по железнодорожной станции встречает поезда?",
                "answer": "Дежурный по железнодорожной станции встречает поезда, прибывающие на стоянку, показывая ручной диск со световозвращающей пленкой белого цвета с черным окаймлением в дневное время и ручной фонарь с белым огнем в ночное."
            },
            {
                "question": "Как дежурный на железнодорожной станции принимает поезд на боковой путь или с остановкой?",
                "answer": "На железнодорожных станциях, дежурный показывает развернутый желтый флаг в дневное время и желтый огонь ручного фонаря в ночное при приеме поезда на боковой путь или с остановкой."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы используются сигналистами и дежурными стрелочных постов для встречи поездов на железнодорожной станции, и как они отличаются днем и ночью?",
                "answer": "Сигналисты и дежурные стрелочных постов встречают поезда следующим образом:\n1) Пропуск поезда по главному железнодорожному пути без остановки на железнодорожной станции (рисунок 120):\n   - Днем: свернутый желтый флаг.\n   - Ночью: прозрачно-белый огонь ручного фонаря.\n2) Прием поезда на боковой железнодорожный путь или с остановкой на железнодорожной станции (рисунок 121):\n   - Днем: развернутый желтый флаг.\n   - Ночью: желтый огонь ручного фонаря."
            },
            {
                "question": "Как сигналисты и дежурные провожают поезда?",
                "answer": "Сигналисты и дежурные провожают отправляющиеся поезда со свернутым желтым флагом днем и прозрачно-белым огнем ручного фонаря ночью."
            },
            {
                "question": "Как подаётся сигнал остановки машинисту поезда?",
                "answer": "Сигнал остановки подаётся машинисту с поезда: днём — красным развёрнутым флагом, ночью — красным огнём ручного фонаря."
            },
            {
                "question": "Как проводники в поезде должны действовать при отправлении поезда?",
                "answer": "При отправлении поезда проводники закрывают двери и наблюдают за сигналами. В поездах с автоматическим закрытием дверей они также следят за сигналами после отправления."
            },
            {
                "question": "Как встречают поезда обходчики и дежурные в разных условиях видимости?",
                "answer": "Встречают поезда обходчики и дежурные на перегонах со свернутым желтым флагом днём и с прозрачно-белым огнём ручного фонаря ночью, а в местах со сложной обстановкой — с сигналами в любое время суток."
            },
            {
                "question": "Как указываются маршрут, направление движения поезда или маневрового состава и другие условия следования поезда?",
                "answer": "Для указания пути, направления движения поезда или состава, типа тяги и других условий используются маршрутные световые указатели белого цвета, которые размещаются на мачтах светофоров или отдельных мачтах."
            },
            {
                "question": "Как на станциях с автоматической локомотивной сигнализацией обеспечивается движение поездов при интенсивном движении?",
                "answer": "На станциях с автоматической локомотивной сигнализацией и интенсивным движением поездов устанавливаются световые указатели в виде двух пересекающихся полос. Они включаются при переходе на автоматическое управление и сигнализируют о том, что показания светофоров не имеют значения. Движение поездов осуществляется по сигналам автоматической локомотивной сигнализации."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются номер пути, с которого разрешено движение поезду или маневровому составу?",
                "answer": "Для указания номера пути, с которого разрешается движение поезду или маневровому составу, на светофорах устанавливаются световые указатели зелёного цвета."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется безостановочный пропуск электротягового подвижного состава на станциях стыкования с использованием маршрутных световых указателей?",
                "answer": "На железнодорожных станциях стыкования разных видов тяги маршрутные световые указатели используются в соответствии с внутренними правилами владельца инфраструктуры. Они могут применяться для организации безостановочного пропуска электротягового подвижного состава через такие станции с переключением систем тока."
            },
            {
                "question": "Как стрелочные указатели одиночных стрелок оповещают о направлении установки стрелки?",
                "answer": "Стрелочные указатели одиночных стрелок показывают направление установки стрелки: прямой путь - белый прямоугольник узкой стороны в дневное время, молочно-белый огонь ночью; боковой путь - широкая сторона указателя днем, желтый огонь ночью."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются перекрестные стрелки на железнодорожных путях?",
                "answer": "Положение перекрестных стрелок обозначается с помощью указателей:\n- По прямому железнодорожному пути в светлое время суток - белые прямоугольники на обоих указателях, в темное время суток - молочно-белые огни.\n- С пересечением прямого железнодорожного пути в светлое время суток - широкие стороны указателей, в темное время суток - желтые огни.\n- С прямого на боковой железнодорожный путь в светлое время суток - ближний указатель показывает широкую сторону, в темное время суток - желтый огонь, а дальний указатель показывает белый прямоугольник в светлое время суток и молочно-белый огонь в темное время суток.\n- С бокового на прямой железнодорожный путь в светлое время суток - ближний указатель показывает белый прямоугольник, в темное время суток - молочно-белый огонь, а дальний указатель показывает широкую сторону в светлое время суток и желтый огонь в темное время суток."
            },
            {
                "question": "Как на железнодорожных путях необщего пользования определить, в каком направлении будет двигаться поезд, исходя из положения стрелок, управляемых с локомотива?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования стрелки, управляемые с локомотива, определяются стрелочными указателями: для движения по прямому железнодорожному пути в светлое и темное время суток используется молочно-белый огонь; для движения на боковой железнодорожный путь в светлое и темное время суток используется желтый огонь."
            },
            {
                "question": "Как понять, в какую сторону указывает одиночная стрелка, если используются неосвещаемые стрелочные указатели?",
                "answer": "Неосвещаемые стрелочные указатели указывают направление установки одиночной стрелки. В случае прямого пути, ребро стреловидного указателя направлено вдоль железнодорожного полотна. При установке стрелки на боковой путь, данный указатель показывает в сторону этого пути."
            },
            {
                "question": "Как понять, что железнодорожный путь заграждён или заграждение с него снято, по указателям устройств сбрасывания и путевого заграждения?",
                "answer": "Указатели устройств сбрасывания и путевого заграждения сигнализируют о состоянии железнодорожного пути. При наличии заграждения в светлое время суток видно белый круг с горизонтальной черной полосой, а в темное время суток — молочно-белый огонь с такой же черной полосой. После снятия заграждения в светлую пору виден белый круг или прямоугольник с вертикальной черной полосой, а в темную — молочно-белый огонь с черной полосой."
            },
            {
                "question": "Как понять, где установлены устройства сбрасывания (башмаки, остряки или стрелки)?",
                "answer": "Места установки устройств сбрасывания (башмаков, остряков или стрелок) оборудуются указателями, если они не включены в централизацию и не имеют контроля заграждающего положения. Указатели путевого заграждения на упорах устанавливаются на правом конце бруса и действуют только в сторону железнодорожного пути (см. рисунок 135)."
            },
            {
                "question": "Какие сигнальные приборы используются для путевых заграждений?",
                "answer": "В качестве сигнальных приборов путевого заграждения используются типовые стрелочные фонари."
            },
            {
                "question": "Как работает указатель гидравлической колонки на железнодорожном переезде?",
                "answer": "Если поворотная часть гидравлической колонки установлена перпендикулярно железнодорожному пути, указатель колонки (фонарь) показывает в темное время суток красный огонь в обе стороны. В светлое время суток эта поворотная часть хорошо видна благодаря своей красной окраске и служит сигналом запрета движения. Если же поворотная часть установлена вдоль железнодорожного пути, в темное время суток с обеих сторон будет прозрачно-белый огонь."
            },
            {
                "question": "Какие сигнальные знаки устанавливаются на участках железных дорог с автоматической локомотивной сигнализацией?",
                "answer": "На участках железных дорог с автоматической локомотивной сигнализацией устанавливаются сигнальные знаки “Граница блок-участка” со светоотражателями и цифровыми табличками для обоих направлений движения."
            },
            {
                "question": "Как быть с установкой сигнальных знаков “Граница блок-участка” на участках, где используется система автоматической локомотивной сигнализации с изменяющимися границами блок-участков?",
                "answer": "Если на участках используется система автоматической локомотивной сигнализации с изменяющимися границами блок-участков, то установка сигнальных знаков «Граница блок-участка» не требуется."
            },
            {
                "question": "Как определить границу блок-участка на двухпутных перегонах при движении по неправильному железнодорожному пути?",
                "answer": "На двухпутных перегонах при движении по неправильному пути граница блок-участка определяется светофором автоблокировки, установленным для движения по правильному пути."
            },
            {
                "question": "Как определить границы блок-участков на участках железных дорог, оборудованных автоблокировкой?",
                "answer": "На участках железных дорог, оборудованных автоблокировкой, и где движение по неправильному пути осуществляется по сигналам автоматической локомотивной сигнализации, граница блок-участков определяется проходными светофорами, установленными для движения по правильному пути. На этих светофорах устанавливаются дополнительные литерные знаки."
            },
            {
                "question": "Как определить, что светофор автоблокировки, установленный для правильного железнодорожного пути, не является границей блок-участка для движения по неправильному железнодорожному пути?",
                "answer": "Если по результатам тяговых расчетов светофор автоблокировки, установленный для правильного пути, не является границей блок-участка для неправильного пути, на его мачте с обратной стороны устанавливаются литерный знак и специальный сигнальный указатель."
            },
            {
                "question": "Что устанавливается на предвходном светофоре?",
                "answer": "На предвходном светофоре устанавливаются литерный знак и специальная табличка."
            },
            {
                "question": "В каких ситуациях на электрифицированных участках используются сигнальные указатели «Опустить токоприемник»?",
                "answer": "На электрифицированных участках перед изолирующими сопряжениями или секционными изоляторами, где не допускается проход электроподвижного состава с поднятыми токоприемниками, используются сигнальные указатели “Опустить токоприемник”."
            },
            {
                "question": "Что должен сделать машинист, если на сигнальном указателе загорелась мигающая светящаяся полоса прозрачно-белого цвета?",
                "answer": "Если на сигнальном указателе появилась мигающая светящаяся полоса прозрачно-белого цвета, машинист должен опустить токоприемники и проехать изолирующее сопряжение или секционный изолятор. Нормальным состоянием указателя считается отсутствие свечения полосы. В этом случае указатели не сигнализируют о каком-либо препятствии."
            },
            {
                "question": "В каких случаях устанавливаются сигнальные знаки «Газ» и «Нефть»?",
                "answer": "Постоянные сигнальные знаки «Газ» и «Нефть» устанавливаются в местах пересечения железных дорог с нефте- и газопроводами. Они указывают на необходимость повышенной бдительности при приближении к таким пересечениям."
            },
            {
                "question": "В каких местах устанавливаются сигнальные знаки «Начало карстоопасного участка» и «Конец карстоопасного участка»?",
                "answer": "Сигнальные знаки «Начало карстоопасного участка» и «Конец карстоопасного участка» устанавливаются в закарстованных зонах на железнодорожных путях. Они указывают на необходимость повышенной бдительности при прохождении через такие участки."
            },
            {
                "question": "Что означают сигнальные знаки «Начало торможения» и «Конец торможения»?",
                "answer": "Сигнальные знаки «Начало торможения» и «Конец торможения» указывают машинисту места, где необходимо проверить действие автоматических тормозов поезда."
            },
            {
                "question": "Что устанавливается рядом с сигнальными указателями «Опустить токоприемник»?",
                "answer": "Если используются сигнальные указатели «Опустить токоприемник», перед ними устанавливается постоянный сигнальный знак «Внимание! Токораздел» с отражателями."
            },
            {
                "question": "Что устанавливается после изолирующего сопряжения или секционного изолятора с указателем “Опустить токоприемник”?",
                "answer": "За изолирующим сопряжением или секционным изолятором с сигнальным указателем \"Опустить токоприемник\" устанавливается сигнальный знак \"Поднять токоприемник\" с отражателями."
            },
            {
                "question": "Как располагаются сигнальные указатели «Опустить токоприемник», постоянные сигнальные знаки «Поднять токоприемник» и «Внимание! Токораздел»?",
                "answer": "Сигнальные указатели “Опустить токоприемник” и постоянные сигнальные знаки “Поднять токоприемник” и “Внимание! Токораздел” устанавливаются в соответствии со специальными схемами для путей общего и необщего пользования (рисунки 149 и 150 соответственно). Эти схемы помогают правильно расположить указатели и знаки относительно друг друга и железной дороги. При этом важно обеспечить хорошую видимость и понимание подаваемых постоянных сигналов."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются опоры контактной сети с изолирующим сопряжением или секционным изолятором в железнодорожном транспорте?",
                "answer": "На опорах контактной сети с изолирующим сопряжением или секционным изолятором устанавливаются сигнальные знаки: чередующиеся 4 черные и 3 белые полосы. Первая опора в направлении движения поезда также имеет вертикальную черную полосу."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется обозначение порядка движения электроподвижного состава на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "На опоры и специальные щиты наносятся знаки, которые определяют порядок движения электроподвижного состава на железнодорожных станциях и многопутных участках. Остановка состава с поднятым токоприемником между этими знаками запрещена."
            },
            {
                "question": "Где используются сигнальные указатели и знаки для безостановочного проезда поездов?",
                "answer": "На станциях стыкования с разной электротягой используются сигнальные указатели и знаки для безостановочного проезда поездов. Порядок их использования определяется локальным нормативом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Для чего нужны предельные столбики на железной дороге?",
                "answer": "Предельные столбики - это указатели, которые отмечают место, дальше которого нельзя ставить железнодорожный подвижной состав в направлении стрелочных переводов или пересечений путей. Эти столбики на главных и приемо-отправочных путях должны быть окрашены определенным образом."
            },
            {
                "question": "Для чего нужен знак «Граница станции» на железнодорожных станциях",
                "answer": "Знак “Граница станции” обозначает границу железнодорожной станции на двух- и многопутных участках, он имеет надпись с обеих сторон."
            },
            {
                "question": "Что такое сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места”?",
                "answer": "Сигнальные знаки “Начало опасного места” и “Конец опасного места” используются для обозначения участков пути, требующих снижения скорости движения поездов. Знак “Конец опасного места” размещается на обратной стороне знака “Начало опасного места”."
            },
            {
                "question": "Для чего используются предупредительные сигнальные знаки?",
                "answer": "Предупредительные сигнальные знаки используются на железной дороге для оповещения о приближении к тоннелям, мостам, железнодорожным переездам и другим объектам. К ним относятся знак “С”, предписывающий подать свисток, и знак “Остановка локомотива”. Расположение этих знаков определяется локальными нормативными актами владельцев инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Какие надписи на предупредительных знаках требуют остановки железнодорожного транспорта?",
                "answer": "Перечень надписей на сигнальных знаках, требующихся для остановки железнодорожного транспорта, устанавливается локальным нормативным актом владельца соответствующей инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Какие сигнальные знаки устанавливаются на электрифицированных участках железной дороги?",
                "answer": "На электрифицированных участках железных дорог устанавливаются предупредительные знаки с отражателями “Отключить ток”, “Включить ток на электровозе”, “Включить ток на электропоезде”."
            },
            {
                "question": "В каком порядке располагаются знаки “Отключить ток”, “Включить ток на электровозе” и “Включить ток на электропоезде”?",
                "answer": "Знаки  \"Отключить ток\", \"Включить ток на электровозе\", \"Включить ток на электропоезде\" устанавливаются в соответствии с рисунками 163, 164."
            },
            {
                "question": "Где устанавливается сигнальный знак “Конец контактной подвески”?",
                "answer": "Сигнальный знак \"Конец контактной подвески\" устанавливается на контактной сети в местах, где оканчивается рабочая зона контактного провода."
            },
            {
                "question": "Какие предупредительные сигнальные знаки используются на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования, в соответствии с локальным нормативным актом владельца, используются следующие предупредительные сигнальные знаки: \"Переход на боковую контактную сеть\"; \"Переход на центральную контактную сеть\"."
            },
            {
                "question": "Где устанавливается предупредительный сигнальный знак «Остановка МВПС»?",
                "answer": "Предупредительный сигнальный знак «Остановка МВПС» устанавливается на пассажирских платформах там, где останавливается мотор-вагонный подвижной состав."
            },
            {
                "question": "Какие временные знаки устанавливаются в местах, где движение электроподвижного состава с поднятыми токоприемниками запрещено?",
                "answer": "В местах, где запрещено проезжать электроподвижному составу с поднятыми токоприемниками (например, при неисправности контактной сети или проведении ремонтных работ), устанавливаются временные предупреждающие знаки с отражателями. Они сигнализируют о необходимости подготовиться к опусканию, опустить и поднять токоприемник."
            },
            {
                "question": "Каковы схемы установки предупредительных знаков на железнодорожных путях общего и необщего пользования?",
                "answer": "Схема установки знаков с рисунков 169-171 на железнодорожных путях общего и необщего пользования дана на рисунках 172 и 173 соответственно."
            },
            {
                "question": "Как располагаются сигнальные знаки, если на двухпутном участке производятся плановые ремонтные работы?",
                "answer": "Если на двухпутном участке проводятся плановые ремонтные работы с пропуском поездов по одному из железнодорожных путей, устанавливается сигнальный знак «Опустить токоприемник» на расстоянии не менее 100 метров от ограждаемого участка, остальные знаки располагаются по схеме, указанной на рисунке 172."
            },
            {
                "question": "Как работник электроснабжения подаёт сигнал машинисту поезда о необходимости опустить токоприёмник при обнаружении повреждения контактной сети?",
                "answer": "Если на участке обнаружена неисправность контактной сети, которую нельзя преодолеть с поднятым токоприемником, работник электроснабжения должен подать сигнал «Опустить токоприемник». В светлое время суток он делает это движением руки по горизонтальной линии, в темное – вертикальными и горизонтальными взмахами фонаря. Расстояние до приближающегося поезда должно составлять не менее 500 метров."
            },
            {
                "question": "Что должен делать машинист при обнаружении повреждения контактной сети?",
                "answer": "Если контактная сеть обесточена, машинист должен подать оповестительный сигнал, опустить токоприемники, проехать место повреждения и, убедившись, что контактная сеть в порядке, поднять токоприемники и продолжать движение."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются участки, где работают снегоочистительные машины?",
                "answer": "На участках, где действуют снегоочистители, устанавливаются временные сигнальные знаки: \"Поднять нож, закрыть крылья\" перед препятствием; \"Опустить нож, открыть крылья\" после препятствия."
            },
            {
                "question": "Какие знаки устанавливаются на участках работы скоростных снегоочистителей?",
                "answer": "На участках работы скоростных снегоочистителей устанавливаются временные знаки “Подготовиться к поднятию ножа и закрытию крыльев” перед знаком “Поднять нож, закрыть крылья”."
            },
            {
                "question": "Каковы схемы установки знаков на участках со скоростными и обычными снегоочистителями?",
                "answer": "На рисунке 178 показаны схемы установки знаков на участках со снегоочистителями, а на рисунке 179 - на участках с высокоскоростными снегоочистителями."
            },
            {
                "question": "Как установить знаки, если есть два препятствия подряд и работа снегоочистителя между ними невозможна?",
                "answer": "Если есть два препятствия подряд, когда работа снегоочистителя между ними невозможна, на шесте размещаются два знака - один над другим."
            },
            {
                "question": "Какие знаки используются на железнодорожных путях для обозначения мест установки оборудования железнодорожной автоматики и телемеханики?",
                "answer": "На железнодорожных путях общего пользования устанавливаются временные сигнальные знаки для обозначения мест установки счетчиков осей, устройств контроля схода железнодорожного подвижного состава и другого оборудования железнодорожной автоматики и телемеханики. Порядок размещения знаков определяется локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Из какого материала делают отражатели для сигнальных знаков?",
                "answer": "Отражатели для сигнальных знаков изготавливаются из прозрачно-белого стекла или белого светоотражающего материала. На инфраструктуре и железнодорожных путях необщего пользования используются освещаемые или световые сигнальные знаки."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются маневровыми светофорами?",
                "answer": "Маневровые светофоры подают сигналы: один лунно-белый огонь разрешает маневровому составу следовать до следующего светофора или по указанию руководителя маневров, а один синий огонь запрещает маневровому составу движение. Разрешение на маневры выдается выходными и маршрутными светофорами с одним лунно-белым огнем при погашенном красном огне."
            },
            {
                "question": "Как узнать, может ли маневровый состав выехать за пределы железнодорожной станции?",
                "answer": "На станциях однопутных и двухпутных линий с автоматической блокировкой или автоматической локомотивной сигнализацией маневровый светофор на мачте входного сигнала со стороны станции подает один лунно-белый огонь, разрешая выезд маневрирующего состава за пределы станции."
            },
            {
                "question": "Как групповой маневровый светофор помогает управлять маневрами на железнодорожной станции?",
                "answer": "Групповой маневровый светофор разрешает маневры в определенной районе железнодорожной станции, подавая сигналы в одну или обе стороны."
            },
            {
                "question": "Какие светофоры устанавливаются на железнодорожных путях, по которым не предусмотрено движение поездов, а также в тупиках и при маневровых передвижениях между различными видами путей?",
                "answer": "С железнодорожных путей, на которых не предусмотрено движение поездов, а также с тупиков и при маневрах между разными видами путей устанавливаются маневровые светофоры с красным сигналом."
            },
            {
                "question": "Какой сигнал используется для приема подталкивающих, ремонтных и пожарных локомотивов на свободные станционные пути?",
                "answer": "Для приема на свободные станционные пути подталкивающих, ремонтных и пожарных локомотивов применяется сигнал один лунно-белый огонь."
            },
            {
                "question": "Какие сигналы подаются горочными светофорами?",
                "answer": "Сигналы горочных светофоров: зеленый огонь, желтый огонь, желтый и зеленый огонь, лунно-белый огонь, красный огонь, буква \"Н\" белого цвета на световом указателе."
            },
            {
                "question": "Как определяется скорость роспуска вагонов на сортировочной горке?",
                "answer": "Скорость роспуска вагонов на сортировочной горке определяется местным нормативным актом, в зависимости от сигнала горочного светофора."
            },
            {
                "question": "Каким образом обеспечивается информирование машиниста о сигнале горочного светофора в случае если его видимость затруднена?",
                "answer": "Если видимость горочного светофора затруднена, используются повторительные светофоры или автоматическая локомотивная сигнализация. Сигналы на повторителях соответствуют сигналам основного горочного светофора. На повторительных светофорах, расположенных на путях парка приема, вместо красного огня используется синий в соответствии с местными нормативными актами владельца инфраструктуры или железнодорожных путей необщего пользования."
            },
            {
                "question": "Каким образом осуществляется разрешение на подачу составов на железнодорожных путях парка приема, а также сигнализация на подгорочных путях?",
                "answer": "Для разрешения подачи составов на железнодорожных путях парка приема и сигнализации на подгорочных путях используются маневровые светофоры."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется проезд выходных и маршрутных светофоров при отсутствии маневровых светофоров?",
                "answer": "При отсутствии маневровых светофоров проезд выходных и маршрутных светофоров с красным огнем разрешается дежурным по железнодорожной станции или по указанию руководителя маневров лично, радиосвязью, устройствами двусторонней парковой связи или ручным сигнальным прибором."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы при маневрах на железнодорожном транспорте?",
                "answer": "При маневрах подаются ручные и звуковые сигналы: разрешается локомотиву следовать управлением вперед; разрешается локомотиву следовать управлением назад; тише; запрещается движение."
            },
            {
                "question": "Как подтверждается получение сигналов при маневрах на железной дороге?",
                "answer": "Сигналы, подаваемые при маневрах, повторяются свистками локомотива и мотор-вагонного подвижного состава, подтверждая их исполнение."
            },
            {
                "question": "Как подаётся команда сигналисту или дежурному стрелочного поста об установке стрелки на определённый железнодорожный путь?",
                "answer": "Команда об установке стрелки на определённый путь подаётся свистками различной продолжительности или другими средствами связи."
            },
            {
                "question": "Как обозначается голова поезда при движении по однопутному или правильному железнодорожному пути двухпутного участка?",
                "answer": "Одним прозрачно-белым огнём прожектора и двумя такими же огнями фонарей у буферного бруса."
            },
            {
                "question": "Как обозначается голова поезда при его движении по неправильному пути?",
                "answer": "Голова поезда при движении по неправильному пути обозначается красным огнём фонаря с левой стороны, прозрачно-белым огнём фонаря с правой стороны, сигнальным прозрачно-белым огонём прожектора."
            },
            {
                "question": "Как обозначается локомотив при движении в голове поезда по железнодорожным путям общего пользования?",
                "answer": "На локомотиве и мотор-вагонном составе при движении по общим путям на однопутных или по правильному пути на двухпутных участках используются сигнальные огни: прозрачно-белый прожектор и два таких же фонаря у буферного бруса."
            },
            {
                "question": "Как обозначается голова грузового поезда при движении вагонами вперед?",
                "answer": "Голова грузового поезда впереди вагонов не сигнализируется в светлое время суток на однопутных и двухпутных участках. В темное время суток используется прозрачно-белый фонарь у буферного бруса."
            },
            {
                "question": "Как обозначается голова грузового поезда при его движении вагонами вперед по неправильному железнодорожному пути?",
                "answer": "При движении грузового поезда вагонами вперед по неправильному пути в светлое время суток его голова обозначается развернутым красным флагом с левой стороны. В темное время суток используются прозрачный белый огонь фонаря у буферного бруса и красный огонь ручного фонаря с левой стороны."
            },
            {
                "question": "Как обозначается хвост поезда при движении на однопутных и двухпутных участках?",
                "answer": "Хвост поезда на однопутных и двухпутных участках обозначается следующим образом: на однопутных участках - красным диском со светоотражателем у буферного бруса с правой стороны для грузовых и грузопассажирских поездов; на двухпутных участках - тремя красными огнями для пассажирских, почтово-багажных и мотор-вагонных поездов."
            },
            {
                "question": "Как выглядит локомотив, находящийся в хвосте грузового поезда или следующий без вагонов?",
                "answer": "Локомотив, находящийся в хвосте грузового поезда или следующий без вагонов, обозначается красным огнем фонаря у буферного бруса сзади справа."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются специализированные грузовые поезда постоянного формирования на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "На железнодорожных путях необщего пользования специализированные грузовые поезда постоянного формирования обозначаются следующим образом: 1. Голова поезда: днем: локомотив без сигналов, вагон с диском красного цвета у правого буферного бруса; ночью: локомотив с двумя прозрачно-белыми фонарями у буферного бруса или одним прозрачно-белым фонарем у буферного бруса вагона с правой стороны, с звуковой сигнализацией на головном вагоне. 2. Хвост поезда: днем: вагон с диском красного цвета у правого буферного бруса, локомотив без сигналов; ночью: одним прозрачно-белым фонарем на буферном брусе вагона с правой стороны или двумя красными огнями на буферном брусе локомотива."
            },
            {
                "question": "Как выглядит подталкивающий локомотив или специальный самоходный подвижной состав?",
                "answer": "Подталкивающий локомотив и специальный самоходный подвижной состав обозначаются так же, как локомотив без вагонов."
            },
            {
                "question": "Как обозначаются подталкивающий локомотив и хозяйственный поезд при возвращении на железнодорожную станцию отправления с двухпутного перегона?",
                "answer": "При возвращении с двухпутного перегона на железнодорожную станцию отправления, подталкивающий локомотив и хозяйственный поезд обозначаются сигналами следования по неправильному пути."
            },
            {
                "question": "Как обозначается хвост отцепившейся части грузового поезда в случае его разрыва на перегоне?",
                "answer": "В случае разрыва грузового поезда на перегоне, хвост отцепившейся части поезда обозначается желтым флагом или огнем фонаря с правой стороны в светлое и темное время суток соответственно."
            },
            {
                "question": "Как снегоочиститель должен быть обозначен при движении на разных участках и в разных расположениях на составе?",
                "answer": "Снегоочиститель при движении на однопутных и двухпутных участках в голове состава должен иметь развернутые желтые флаги или огни фонарей в светлое и темное время суток, а также прозрачно-белые контрольные огни в сторону локомотива. Если локомотив находится в голове, то используются желтые флаги или огни буферных фонарей."
            },
            {
                "question": "Как именно обозначается хвост снегоочистителя?",
                "answer": "Хвост снегоочистителя обозначается как хвост одиночно следующего локомотива."
            },
            {
                "question": "Как снегоочистители должны быть обозначены при движении в голове состава на неправильном пути на двухпутных участках?",
                "answer": "Снегоочистители, движущиеся в голове состава по неправильному пути на двухпутных участках, обозначаются желтыми флагами или огнями фонарей в светлое и темное время суток. С левой стороны должен быть красный флаг или огонь фонаря, а в сторону локомотива направляются три прозрачно-белых контрольных огня."
            },
            {
                "question": "Как должен быть обозначен локомотив и самоходный подвижной состав при маневровых передвижениях?",
                "answer": "Локомотив и самоходный подвижной состав, совершающий маневры, включают прозрачно-белые огни спереди и сзади. Мотор-вагонный состав включает два прозрачно-белых огня в голове и три красных в хвосте состава."
            },
            {
                "question": "Как должны быть обозначены дрезины съемного типа и путевые вагончики при нахождении на перегоне?",
                "answer": "Дрезина съемного типа и путевые вагончики при нахождении на перегоне в светлое время суток должны иметь красный щит, а в темное время суток — красный огонь фонаря спереди и сзади. На двухпутных участках при движении по правильному пути они должны иметь белый щит спереди и красный сзади в светлое время суток и прозрачно-белый огонь спереди и красный сзади в темное время суток."
            },
            {
                "question": "Как должны быть обозначены съемные изолирующие вышки при работе на электрифицированных участках?",
                "answer": "Съемные изолирующие вышки при работе на электрифицированных участках должны быть обозначены красным флагом или огнем фонаря в зависимости от времени суток и условий видимости. На однопутных и неправильных путях они должны быть обознанены с двух сторон красным флагом или иметь красные огни фонаря спереди и сзади. На правильных путях двухпутных участков вышки обозначаются красным флагом справа и имеют прозрачные белые огни спереди и красные огни сзади."
            },
            {
                "question": "Как должны быть ограждены съемные изолирующие вышки и путевые вагончики, работающие на перегоне?",
                "answer": "Съемные изолирующие вышки и путевые вагончики, работающие на перегоне, должны быть ограждены красными сигналами с обеих сторон. Сигналы переносятся вместе с передвижением вышки и вагончика на расстоянии, указанном в таблице 1."
            },
            {
                "question": "Как должны быть обозначены съемная изолирующая вышка и путевой вагончик при работе на железнодорожной станции?",
                "answer": "Съемная изолирующая вышка при работе на станции должна быть обозначена красным флагом или огнем фонаря в зависимости от времени суток. Путевой вагончик должен быть обозначен красным щитом или флагом в светлое время суток и красным огнем фонаря спереди и сзади в темное время суток."
            },
            {
                "question": "Как должны ограждаться съемные изолирующие вышки и путевые вагончики при движении по станционным путям и стрелочным переводам?",
                "answer": "При движении по станционным путям и стрелочным переводам съемные изолирующие вышки и путевые вагончики должны быть ограждены на расстоянии не менее 50 метров с обеих сторон красными сигналами. На железнодорожных путях необщего пользования это расстояние должно быть не менее 15 метров. Ограждение производится переносными или ручными сигналами, которые переносятся одновременно с передвижением объектов."
            },
            {
                "question": "Что нужно делать, если используются путевые тележки и другие съемные подвижные единицы при работах, в соответствии с локальным нормативным актом владельца инфраструктуры?",
                "answer": "Если локальным нормативным актом владельца инфраструктуры установлены случаи применения путевых тележек и других съемных подвижных единиц при работах, то они должны быть ограждены с обеих сторон."
            },
            {
                "question": "Что следует делать с красным сигналом, ограждающим съемную изолирующую вышку или путевой вагончик, если на двухпутной или многопутной участке по смежному пути следует встречный поезд?",
                "answer": "Если на двухпутной или многопутной участке по смежному пути следует встречный поезд, красный сигнал, ограждающий съемную изолирующую вышку или путевой вагончик с передней стороны, снимается до прохода поезда."
            },
            {
                "question": "Как должны ограждаться съемные изолирующие вышки на двухпутных электрифицированных участках?",
                "answer": "На двухпутных электрифицированных участках съемные изолирующие вышки должны ограждаться только со стороны правильного железнодорожного пути в соответствии с локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Какими дополнительными средствами обеспечиваются работники, участвующие в ограждении съемных изолирующих вышек, путевых вагончиков и других подвижных единиц, а также руководящие их передвижением?",
                "answer": "Работники, участвующие в ограждении съемных изолирующих вышек, путевых вагончиков и других съемных подвижных единиц, а также руководящие их передвижением, обеспечиваются, кроме переносных сигналов, петардами и ручными свистками для подачи сигналов о приближении поезда и сигналов для его остановки."
            },
            {
                "question": "Как подаются звуковые сигналы при движении поездов?",
                "answer": "Звуковые сигналы при движении поездов подаются с помощью свистков локомотивов, мотор-вагонного и специального самоходного подвижного состава, ручных свистков)."
            },
            {
                "question": "Как можно заменить звуковые сигналы при использовании двусторонней радиосвязи при движении поездов двойной тягой или с подталкивающим локомотивом?",
                "answer": "При наличии устойчивой двусторонней радиосвязи звуковые сигналы, используемые при следовании поездов двойной тягой или с подталкивающим локомотивом, могут быть заменены радиопереговорами между машинистами."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы локомотива?",
                "answer": "Сигналы локомотива подаются следующим образом:\n1) Один длинный свисток при приближении поезда к различным объектам и ситуациям, включая станции, пассажирские остановки, требующие замедления, а также места с особыми сигнальными знаками.\n2) Один длинный, короткий и длинный свисток при приближении к месту работ, начиная с километра до указанного места.\n3) Один длинный свисток при получении сигнала \"Опустить токоприемник\" от сигналиста.\n4) Один длинный свисток при приближении к людям на железнодорожном пути и в соответствии с локальными нормами владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется проверка безопасности движения поезда после прекращения маневров?",
                "answer": "После прекращения манёвров составители поездов, сигналисты и дежурные стрелочного поста проверяют безопасность движения принимаемого поезда по оповестительному сигналу."
            },
            {
                "question": "В каких случаях периодически повторяется сигнал бдительности?",
                "answer": "Сигнал бдительности подается одним коротким и одним длинным свистком:\n1. при приближении к проходному светофору с красным сигналом и в дальнейшем движении по блок-участку.\n2. при проезде проходного светофора с красным сигналом, с неясным показанием или после стоянки перед ним, и при движении по блок-участку.\n3. при приближении к входному светофору с лунно-белым мигающим сигналом приглашения, а также в случае приема поезда на железнодорожную станцию, когда входной сигнал запрещает движение или его основные огни погасли.\n4. при приеме поезда, движущегося по неправильному железнодорожному пути (если нет входного сигнала для этого пути). Этот сигнал также используется при движении по горловине железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Как подаются оповестительные сигналы при встрече поездов на двухпутных участках?",
                "answer": "При встрече поездов на двухпутных участках подаются оповестительные сигналы: один длинный свисток подаётся при приближении к встречному поезду, а второй – при подходе к его хвостовой части."
            },
            {
                "question": "Кто подаёт звуковые сигналы о приближении поезда?",
                "answer": "Звуковые сигналы о приближении поезда подаются обходчиками на перегонах и сигналистами на железнодорожных станциях."
            },
            {
                "question": "Как подаётся оповещение о приближении поезда с разной чётностью номера?",
                "answer": "Оповещение о приближении поезда с нечетным номером — один сигнал, с четным — два."
            },
            {
                "question": "Как подаются звуковые сигналы на железнодорожных станциях и на локомотивах, расположенных в крупных городах и населенных пунктах?",
                "answer": "В крупных городах и населённых пунктах подача звуковых сигналов на железнодорожных станциях и локомотивами производится свистком малой громкости. Исключение составляют случаи следования локомотивов в поездах с подталкиванием, угрозы наезда на людей, препятствия или необходимости подачи сигналов бдительности и тревоги."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы на указанных железнодорожных станциях при отправлении поездов и проверке тормозов?",
                "answer": "На указанных железнодорожных станциях не подаются сигналы свистком при отправлении поездов и опробовании автотормозов. Исключение составляет движение по деповским путям."
            },
            {
                "question": "Что является сигналами тревоги?",
                "answer": "Сигналы тревоги: гудки, свистки, сирены, рожки, трубы, удары в металл."
            },
            {
                "question": "Как воспроизводятся звуковые сигналы, подаваемые ударами в подвешенные металлические предметы?",
                "answer": "В схеме звуковых сигналов:\n- Длинные звуки - частые удары.\n- Короткие звуки - редкие удары."
            },
            {
                "question": "Как подаётся сигнал \"Общая тревога\" и в каких случаях он используется?",
                "answer": "Сигнал \"Общая тревога\" – группа из одного длинного и трех коротких звуков, используется при опасных ситуациях, когда требуется помощь на железнодорожном пути."
            },
            {
                "question": "Как подаётся сигнал «Пожарная тревога»?",
                "answer": "Сигнал \"Пожарная тревога\" подается группами из одного длинного и двух коротких звуков, он подается каждым работником железнодорожного транспорта."
            },
            {
                "question": "Каковы различия между сигналом \"Воздушная тревога\" на железнодорожных станциях в городах и вне городов?",
                "answer": "Сигнал \"Воздушная тревога\" – протяжный звук сирен в течение 2-3 минут. На железнодорожных станциях в городах сирены и короткие звуки передают тот же сигнал. Вне городов сирены, свистки локомотивов и гудки транспорта повторяют его по указанию работников владельца инфраструктуры."
            },
            {
                "question": "Каким образом подается сигнал воздушной тревоги на перегонах?",
                "answer": "На перегонах сигнал воздушной тревоги подается следующим образом: в воинских поездах - по указанию наблюдателя из личного состава воинской части; в других поездах - машинистом локомотива, который ведет поезд; при наличии железнодорожной радиотрансляционной сети, оповещение о сигнале воздушной тревоги также передается через эту сеть."
            },
            {
                "question": "Какие методы использования сигнала \"Радиационная опасность\" или \"Химическая тревога\" применяются на железнодорожных перегонах и станциях?",
                "answer": "Сигнал \"Радиационная опасность\" или \"Химическая тревога\" подается в течение времени от 2 до 3 минут: на перегонах - свистками локомотивов, мотор-вагонного и специального железнодорожного подвижного состава группами из одного длинного и одного короткого звуков; на железнодорожных станциях и в других организациях железнодорожного транспорта - частыми ударами в подвешенные металлические предметы."
            },
            {
                "question": "Каким образом осуществляется активация сигналов \"Радиационная опасность\" и \"Химическая тревога\" на перегонах железнодорожного транспорта?",
                "answer": "На железнодорожных станциях и в других организациях железнодорожного транспорта сигналы \"Радиационная опасность\" и \"Химическая тревога\" подаются по указанию уполномоченных работников владельца инфраструктуры. На перегонах эти сигналы могут быть активированы машинистом ведущего локомотива, мотор-вагонным и самоходным специальным подвижным составом, при наличии железнодорожной радиотрансляционной сети."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется информирование работников железнодорожного транспорта и пассажиров после окончания воздушной тревоги и устранения угрозы радиоактивными или отравляющими веществами?",
                "answer": "После окончания воздушной тревоги и устранения угрозы радиоактивными или отравляющими веществами, информирование работников железнодорожного транспорта и пассажиров осуществляется следующим образом:\n1. На железнодорожных станциях и в организациях железнодорожного транспорта по указанию уполномоченных работников владельца инфраструктуры через радиотрансляционную сеть и другие средства связи, включая посыльных.\n2. В пассажирских поездах по указанию начальника (механика-бригадира) пассажирского поезда через работников, обслуживающих поезд, и по поездной радиотрансляционной сети.\n3. В людских и воинских поездах по указанию начальника эшелона средствами связи эшелона при получении извещения от дежурного по железнодорожной станции.\n4. В грузопассажирских, почтово-багажных и грузовых поездах - дежурным по железнодорожной станции."
            },
            {
                "question": "Какие меры используются для предупреждения работников об опасных участках и какие средства применяются для предотвращения входа на эти участки без индивидуальной защиты?",
                "answer": "Для предупреждения работников, обслуживающих поезд, о назараженном участке, а также для предотвращения входа без средств индивидуальной защиты, используются указатели \"Заражено\"."
            },
            {
                "question": "На каком расстоянии от границ зараженного участка устанавливаются указатели «Заражено» на железнодорожных станциях и перегонах, и на каком расстоянии на железнодорожных путях необщего пользования?",
                "answer": "Указатели \"Заражено\" на железнодорожных станциях и перегонах устанавливаются на расстоянии не более 50 м отграниц зараженного участка, на железнодорожных путях общего пользования на расстоянии не менее 1200 м, а на железнодорожных путях необщего пользования на расстоянии \"Т\"."
            },
            {
                "question": "Что должен сделать машинист ведущего локомотива или мотор-вагонного подвижного состава перед указателем “Заражено” или местом, указанным в уведомлении дежурного по станции о наличии зараженного участка?",
                "answer": "Перед первым поезда указателем \"Заражено\" или перед местом, указанным в уведомлении от дежурного станции о зараженном участке, машинист ведущего локомотива и мотор-вагонного или самоходного специального подвижного состава должны подать сигнал \"Радиационная опасность\" или \"Химическая тревога\" и двигаться с установленной скоростью."
            },
            {
                "question": "На каких участках и железнодорожных станциях используются семафоры?",
                "answer": "Семафоры используются на малоинтенсивных участках железных дорог и станциях без электрической централизации."
            },
            {
                "question": "Какие положения могут быть у семафора?",
                "answer": "Семафор: мачта + крыло вниз (запрет) или крыло вверх (разрешение)."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы однокрылыми семафорами?",
                "answer": "Однокрылые семафоры подают два сигнала: в светлое время суток – поднятым вверх крылом с углом 135 градусов к мачте (одно зелёное освещение ночью) – означает свободный путь и принимается входными семафорами при приёме поезда на главный путь с готовностью остановиться на станции, а также выходными, проходными семафорам и семафорами прикрытия; горизонтальное положение крыла семафора (один красный огонь ночью) запрещает проезд и может подаваться всеми типами семафоров."
            },
            {
                "question": "Как подаются сигналы двухкрылыми семафорами?",
                "answer": "Двухкрылые семафоры также подают два сигнала. Входные семафоры с двумя поднятыми под углом 135 градусами к мачте крыльями (зелёным и жёлтым огнями ночью) разрешают поезду двигаться на станцию на боковой путь, обеспечивая готовность остановиться на станции. Выходные семафоры с таким же сигналом разрешают поезду отправляться на ответвление."
            },
            {
                "question": "Как осуществляется контроль положения крыльев входного семафора?",
                "answer": "Для контроля положения крыльев входного семафора используются контрольные огни. При закрытом положении семафора на нём со стороны станции включаются прозрачные белые огни, а при открытом — зелёные огни. На выходных и проходных семафорах контрольные огни могут отсутствовать, если пункт управления ими расположен за ними по направлению движения. В этом случае на семафоре устанавливается прозрачный белый огонь при закрытом положении и не устанавливается при открытом положении."
            },
            {
                "question": "Какие требования предъявляются к расстоянию видимости показаний семафоров для обеспечения безопасности движения поездов?",
                "answer": "Для обеспечения безопасности движения расстояние видимости показаний входных, проходных семафоров, семафоров прикрытия должно составлять не менее тормозного пути поезда и быть не менее 1000 метров. Расстояние видимости сигналов выходных семафоров с главных путей должно быть не менее 400 метров, а с боковых путей - не менее 200 метров."
            },
            {
                "question": "Как отмечаются неактивные семафоры?",
                "answer": "Неактивные семафоры закрываются и отмечаются скрещенными планками (рис. 207). Сигнальные огни неактивных семафоров не светятся, а оповестительные щиты перед ними также имеют две скрещенные планки или снимаются."
            },
            {
                "question": "Как располагаются оповестительные щиты перед входными и проходными семафорами?",
                "answer": "Перед входными и проходными семафорами устанавливаются белые оповестительные щиты с чёрными полосами и отражателями. Расположение таких щитов определяется схемой, указанной на рисунке 208."
            },
            {
                "question": "Что должно произойти с крылом семафора в случае обрыва семафорной тяги?",
                "answer": "При обрыве семафорной тяги крыло семафора должно автоматически переходить в горизонтальное положение, соответствующее запрещению движения."
            },
            {
                "question": "Чем устанавливается порядок освещения сигнальных приборов на семафорах?",
                "answer": "Порядок освещения сигнальных приборов на семафорах устанавливается локальным нормативным актом владельца инфраструктуры."
            }
        ]
    }
}